<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <author>
     zar Teller
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher xml:id="dracor">
     DraCor
    </publisher>
    <idno type="URL">
     https://dracor.org
    </idno>
    <availability>
     <licence>
      <ab>
       CC0 1.0
      </ab>
      <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
       Licence
      </ref>
     </licence>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <name>
      ENTER SOURCE NAME HERE
     </name>
     <idno type="URL">
      ENTER SOURCE URL HERE
     </idno>
     <availability status="free">
      <p>
       In the public domain.
      </p>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <sp>
    קריאה אשר קראתי בלשכת “” בעירנו בוריסלב בירח מרחשון תרס"א
במלאת שנת השבעים לזקן משכילינו, סגלת חכמי דורנו
   </sp>
   <sp>
    דר, קאַרפעל ליפפע
   </sp>
   <sp>
    בקרית יאַססי.
   </sp>
   <sp>
    בציר. בוצרים ויוגבים המונים ינהרו אל הכרמים במזמֹרותיהם. ימי המעשה.
שמחים בצאתם לפעלם מאז הבקר, בקול רנה יתעוררו וירוננו שירי-יין משמחי
לב, להנעים את העבודה בחפץ כפים, בחריצות ידים. יודעים, כי לא אדמת נכר
הם עובדים ושומרים עתה. על אדמת קדשנו עומדות רגלינו. ואני בלי דעת מאין
אני בא עד הלום ומה לי פה, אתהלך לשוח בין הכרמים, הגנים והשדות, רואה
ומתענג על עבודת הפעלים העושים מעשיהם באמונה ובשמחה בפנים צהלים. ארץ
מברכת רחבת ידים לפני. אדמה פוריה נותנת אכל למכביר, שדי תבואות, כרמים,
זיתים ועצי פרי מגדים לכל מראה עינים מסביב. מעבר אחד נשמע קול שירה
וזמרה:
   </sp>
   <sp>
    נַשְׁכִּימָה אִכָּרִים, לַעֲבוֹדָה בְאֱמוּנָה, נַעֲלֶה עַל
   </sp>
   <sp>
    הֶהָרִים, שָׁם רַבָּה הַתְּכוּנָה. מַחֲרֵשָׁה מַזְמֵרָה, תֶּלְיֵנוּ
   </sp>
   <sp>
    וְקַשְׁתֵּנוּ; אֵת, מַגָּל וּמְגֵרָה, נֶשֶׁק גַּאֲוָתֵנוּ!
   </sp>
   <sp>
    ומעבר מזה קול ענות:
   </sp>
   <sp>
    בְּחֵפֶץ כַּפַּיִם, נַעֲשֶׂה הַמְּלָאכָה; וּמְטַר שָׁמַיִם יָבִיא
   </sp>
   <sp>
    הַבְּרָכָה; כְּבָנִים נֶאֱמָנִים, עַל שְׁדֵי אִמֵּנוּ; לֹא בְּבֹשֶׁת
   </sp>
   <sp>
    פָּנִים, נֹאכֵל לַחְמֵנוּ!
   </sp>
   <sp>
    ומקהלה אחרת באה ומשוררת:
   </sp>
   <sp>
    אֲדָמָה פוֹרִיָּה, אֵם טוֹבָה נֶאֱמֶנֶת;
   </sp>
   <sp>
    לְעוֹבְדֶיהָ בְּלֹא רְמִיָּה, אֵת יְבוּלָה נוֹתֶנֶת. לְמִתְרַפִּים
   </sp>
   <sp>
    עֲצֵלִים, לֹא תַחְלוֹץ שָׁדֶיהָ; לַחֲרוּצִים עֲמֵלִים, הִיא תָאִיר
פָּנֶיהָ!
   </sp>
   <sp>
    ומקהלה אחרת לעמתה מזמרת:
   </sp>
   <sp>
    בְּחֵפֶץ כַּפָּיִם, נַעֲבוֹד בַּכְּרָמִים,
   </sp>
   <sp>
    וְיַיִן כַּמָּיִם, נִשְׁתֶּה כָל-יָמִים. כְּבָנִים נִכְבָּדִים, לְאֵם
   </sp>
   <sp>
    רַחֲמָנִיָּה, לֹא כְגֵרִים נָדִים, בְּאֶרֶץ נָכְרִיָּה!
   </sp>
   <sp>
    השירה והזמרה הנעימה וקול משק הכורמים הרנינו את לבי, הגביהו את רוחי,
ואני מתהלך הלאה הלאה ונפשי לא תשבע מהתענג. פתאם ואני עומד לפני ארמון
גדול ומפאר בשיא גבהו ובגזרת בנינו, בנוי בטוב טעם ונעם. על משקוף השער
הגדול מלמעלה מחוץ דבק לוח עשת לעינים, בו כתוב באותיות זהב מזהירות:
"זה הארמון נבנה לתלפיות בשנת חמשת אלפים, שש “מאות ותשעים ושמונה לב”ע,
לשם כבוד נשיא אלהים בתוכנו, "החכם רופא חולים המפאר המפליא לעשות מר נתן
פתחיה לבית
“ליפפע הי”ו, אשר זכה לעלות ציונה בראש עדתו גולי רומניה.
"לשם ד' ובית תפארתו, חכמים ונבונים ודורשי אלהים יבואו בו.
“בית יעקב, לכו ונלכה באור ד'!”
   </sp>
   <sp>
    ואיש מספר לרעהו, אשר זה שנתים ימים עומד הארמון הזה להתפאר והנשיא הזה,
אשר שמו נקרא עליו, נותן בו אמרי שפר מדי שבת בשבתו לכל העם הבא אליו
לדרוש אלהים, לשמוע אמרי אל. היום יתנו בו את יום הולדתו בהמון חוגג, ועם
רב תאספו הלום לשוש אתו משוש ולברכהו. הנה הוא בא בהדר כבודו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ככלותו להתפלל להודות לאלהים פנה שנית אל העם, וישא אמרתו">
     ככלותו להתפלל להודות לאלהים פנה שנית אל העם, וישא אמרתו
    </speaker>
    “אחינו עם
   </sp>
   <sp>
    עד מהרה התיצבה מקהלת מטיבי נגן נותני זמירות על במה נשאה בתוך הארמון
בַּתָּוֶךְ נישאו זמרה בכלי שיר:
   </sp>
   <sp>
    מִזְמוֹר לְתוֹדָה. הָרִיעוּ לַדְ' כָל-הָאָרֶץ, עִבְדוּ אֵת דְ'
   </sp>
   <sp>
    בְּשִׂמְחָה! בּוֹאוּ לְפָנָיו בִּרְנָנָה! וכו'.
   </sp>
   <sp>
    וכל העם הריעו וירוננו אחרי המנגנים בקול נעים, כברן יחד כל בני אלהים,
והארמון מלא שמרה. אחרי כן נשאו כל המתאספים קולם ויקראו כלם פה אחד,
ואקרא גם אני בתוכם:
   </sp>
   <sp>
    יְחִי נְשִׂיאֵנוּ, מֵרִים קַרְנֵנוּ, הֶחָכָם הָרַב מַר נָתַן
   </sp>
   <sp>
    פְּתַחְיָהוּ לְבֵית לִיפֶּה לְאֹרֶךְ יָמִים! אָמֵן!
   </sp>
   <sp>
    ואיקץ.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הכנסיות הגדולות בבזל; ה“ה החכמים המפארים">
     הכנסיות הגדולות בבזל; ה“ה החכמים המפארים
    </speaker>
    דר. רילף, דר. פינסקער ודר.
   </sp>
  </body>
 </text>
</TEI>