<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <author>
     Yiẓḥak Anokhi
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher xml:id="dracor">
     DraCor
    </publisher>
    <idno type="URL">
     https://dracor.org
    </idno>
    <availability>
     <licence>
      <ab>
       CC0 1.0
      </ab>
      <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
       Licence
      </ref>
     </licence>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <name>
      ENTER SOURCE NAME HERE
     </name>
     <idno type="URL">
      ENTER SOURCE URL HERE
     </idno>
     <availability status="free">
      <p>
       In the public domain.
      </p>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <sp>
    <speaker id="מחזה בארבע מערכות">
     מחזה בארבע מערכות
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הנפשות:">
     הנפשות:
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אבּיצ’י">
     אבּיצ’י
    </speaker>
    – מוכר עטרן
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    – אשתו
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרֵינה">
     קרֵינה
    </speaker>
    – אחותה של חנה
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חיֵנה">
     חיֵנה
    </speaker>
    – אחותה של חנה
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="פיני">
     פיני
    </speaker>
    – בעלה של קרינה, מוכר עטרן
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חיים">
     חיים
    </speaker>
    – בעלה של חינה, מוכר עטרן
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    – בעלה של קרינה, מוכר עטרן
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ינטה">
     ינטה
    </speaker>
    – גבאית
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="רב">
     רב
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גברים, נשים.">
     גברים, נשים.
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="המקום">
     המקום
    </speaker>
    – עיירה יהודית,
    – אחר הפסח, ממערכה אחת לשניה כשבועיים
ימים.
   </sp>
   <sp>
    בית אביצ’י. חדר גדול, מטבח וחדר-אוכל כאחד. לימין – המטבח, תנור גדול
ועל ידו דלת לחצר. ספסל. בפינה – כלי-מטבח, מגרפה, מטאטא ועוד. בצד שמאל
– חדר-האוכל. דלת לרחוב. סמוך לה חלון. על-יד החלון ספסל ושולחן ארוך,
בלי מפה. מסביב לשולחן דלפקי-עץ. בקיר, מול הקהל, דלת לשאר החדרים. על-יד
דלת החצר כלי-פח למדידת עטרן, שחור ומשומן. בחדר ובכל אשר בו אי-נקיון,
לכלוך ורפש. – לפנות ערב. מתחיל להחשיך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    , כבת שלושים, יושבת על הספסל על-יד השולחן. על-ידה
    , הצעירות ממנה בשנה-שנתיים. הן דומות זו לזו. שחרחרות. תאוה עצורה
בפניהן ובגביהן הכפופים במקצת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה:">
     חנה:
    </speaker>
    ש ש… (מקשיבה). ש ש… כמדומה שנוסעים. (מקשיבות)
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    : לא. רק נדמה לנו. אולי הילדים המצחקים בחצר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    : הילדים הלכו כבר לישון. חכי… ש ש… (האחיות מקשיבות שוב).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    : לא. רק נדמה לנו. דבר מוזר. עוד אמש היה עליה לשוב. היום בבוקר.
ועד עכשיו עוד אינם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    : ואני אמרתי לחיים שלי, שלא יסע ליריד. והם כולם כלום היו צריכים
לנסוע? (שותקת רגע). כל פעם שחיים שלי נוסע עם העטרון לכפר והוא שב בשלום
אני מודה לאלהים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    : רק שלך?… ופיני שלי כלום איננו נוסע לכפר?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    : פרנסה כזו לכולנו. (שותקות).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    : לבי מגיד לי דבר-מה. לבי מנבר לי לא-טובות…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (באי-מנוחה וברגשות): את… לבך תמיד מנבא לך… הצומות שלך
יעבירו אותך מן העולם. (לחנה) היא שוב טעתה בחשבון ושבוע היא יושבת כבר
בתענית…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מתוך צער): הלא שחפת תאכלך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (שכורת תאוה): השמעת מימך, תמיד היא… אשה שלא תדע למנות…
אחרי לידה יש שטועים… אבל בכלל אשה שלא תדע מתי מותר ומתי אסור… שלא
תדע למנות…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    : וכי מה אשמה אני?… מניתי… אולי חולה אני… מה לי לעשות?
הלואי וימחלו לי את פשעי הגדולים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    : פורשים לזמן מהבעל ואין באים לכלל טעות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    : אסור. גם הוא אומר שאסור…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    : (ברוגז): הירא שמים שלך…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    (משולהבת): אין את ראויה להעלות את שמו של חיים שלי על שפתותיך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (מחקה את קולה של חינה): אינני ראויה להעלות את שמו על שפתי…
אַ, קדוש הוא וקדוש הדבלול שלו ועיניו המורמות שמימה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    (בהתלהבות): והא ראיה: שמו של חיים שלי בפי כל “רב חיים” ופיני
שלך האדום…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (צועקת): הלואי, יאיר מזלי כך, כפיני שלי. (בתאוה) פיני שלי…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    (בהתלהבות ובכעס): לא פיני ולא אביצ’י אינם שוים אפילו צפורן
אצבעו הקטנה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מתעוררת): אביצ’י שלי… אביצ’י שלי…
   </sp>
   <sp>
    הדלת המובילה לחצר נפתחת. נכנסת צעירה כבת תשע-עשרה, יפה. פניה עדינים.
עיניה שחורות, טובות, חולמות. בגדיה לא בגדי-עושר, אבל נקיים. על ראשה צעיף
קל. היא צועדת פסיעות אחדות לפנים החדר. מתעכבת רגע וחוזרת ויוצאת מהבית.
שלוש האחיות מפסיקות את דבורן. מפנות את ראשיהן לדלת, אבל מבטיהן נופלים
עליה כשהיא נסגרה כבר מאחורי היוצאת. הן מביטות בדממה זו בפני זו ומשתאות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    : כמדומני שמי שהוא היה פה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    : כמדומה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    : כן, כמדומה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    : (מביטה מסביבה משתאה): כאילו איזה זוהר עבר…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    : כאילו אור חלף ועבר…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    : כן. כאור… (מביטות משתאות. הס).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    : לבי מנבא לי דבר-מה…
   </sp>
   <sp>
    נפתחת הדלת לחצר. נכנס  איש כבן שלושים ושלוש. גבה-קומה, חסון.
זקן שחור, דליל, נטוי לפנים הצואר. עיניו פקחות, מלאות חיים. איזו אי-מנוחה
בהן. וידיו שחורות, משומנות בעטרן. מגפיו גבוהים. מעילו מוארך. הכובע מופנה
קצת למעלה ונטוי הצידה מתוך פיזור-נפש. בידו האחת סל וצרור של חפצים ובשניה
– השוט. הוא נשאר עומד על סף הדלת הפתוחה. הוא מדבר לאחוריו, לתוך החצר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : את מתבישת… את מפחדת?… בואי. הכנסי הביתה. בואי… (חנה,
קרינה וחינה קמות ממקומותיהן מרוצות. עוזבות את השולחן).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="כולן יחד">
     כולן יחד
    </speaker>
    : בואו כבר… בואו…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    : גם חיים שלי?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    : פיני שלי גם כן?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (כשהוא עומד בפתח, בטוב לב לחצר): נו, בואי…
   </sp>
   <sp>
    (הביתה נכנסת הצעירה שנראתה מקודם. היא ואביצ’י באים לפנים החדר).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (לאביצ’י): פיני שלי בא?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    : וחיים שלי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (בטוב לב ובשמחה, כשהוא מעמיד את הסל וצרור החפצים על יד הקיר):
בואו, בואו, לכנה לקבל את פניהם.
   </sp>
   <sp>
    קרינה וחינה ממהרות אל הדלת המובילה לרחוב ומביטות אל הצעירה. הן פותחות את
הדלת, מתעכבות רגע. מביטות באי-מנוחה אל הצעירה ויוצאות מהבית. חנה עומדת
נבוכה, מביטה אל אביצ’י, אל הצעירה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (לחנה): מה אַת מביטה ככה מבולבלת? הלא זוהי עטה’לה… בתו של
קרובנו, ראש-הישיבה, רבי נחמן… הבאתי אותה אלינו. הכיני, חנה, את המיחם.
(לעטה’לה): שבי, התפשטי, אני אגש לסוסים.
   </sp>
   <sp>
    אביצ’י יוצא את הבית. חנה יוצאת לחדר הפנימי. עטה’לה נשארת רגע יחידה באמצע
החדר. מסירה את הצעיף שעל ראשה ומעילה. מניחה אותם על החפצים שלה ויושבת
על-יד השולחן. מביטה מסביבה בסקרנות ובקצת פחד. חנה שבה ומיחם בידה. מעמידה
אותו על-יד התנור ומטפלת בו. אחר-כך היא יוצאת שוב לפנים הבית ושבה ובידיה
כוסות אחדות עם מגבת. לבושה חולצה אחרת, של שבת. מעמידה את הכוסות, נוטלת
מהחלון מנורה ומעמידה על השולחן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (כשהיא מדליקה את המנורה, לעטה’לה כמתנצלת): בבית יש ומתלבשים
שבאמת חרפה להביט עליך. לבשתי חולצה אחרת. יותר יפה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (מביטה על חנה בעינים טובות ומחייכת).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מוציאה מהמגרה מפּה ומכסה את השולחן. מנגבת את הכוסות. לעטה’לה):
מדוע אחרו לבוא?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    : תעו בדרך. יצאנו לפנות ערב. אני והדוד והם מאחורינו, ותעו
בדרך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (נבוכה): תעו בדרך?… הלא הדרך ידועה להם כל-כך…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (מחייכת): לא יראתי. כשיצאתי את העיר פגעו בנו אכרים שכּורים
אחדים. ירד הדוד מהעגלה ונתן לאחד מהם מכה כזו עד שלבו התכוץ בו. התפזרו
וברחו. ואני לא יראתי עוד. וכשבאנו ליער תעינו. יער גדול ומסובך. כל הלילה
תעו. לא יראתי. (מחייכת).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (במבוכה, כאילו לעצמה): הלא לאביצ’י הדרך כל-כך נהיר… תעה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (נכנס הביתה ושתי רתמות על כתפיו. הוא מניח אותן אצל הקיר בפינת
המטבח ומדבר לעצמו): הרתמות, ליתר בטחון, תהיינה בבית.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (לאביצ’י): מדוע זה אחרתם כה לבוא?… תעיתם בדרך?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (כשהוא משתחרר מהרתמות): כל הלילה… והדרך, הלא בעינים עצומות,
בתוך השינה אני יודע אותה, ותעיתי… מעשה שדים…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (נבהלת): לעת הלילה… אל תעלה את זכרם…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (צוחק): מה, אַת יראה?… הנה תעינו כל הלילה ולא יראנו.
(לעטה’לה): אמת?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (צוחקת): כלל וכלל לא. אני – לא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (באי-מנוחה): מה הצחוק שאתם צוחקים? אינני מבינה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (כשהוא יושב אצל השולחן): איך דולקת הלילה המנורה, בבהירות כזו.
מה זאת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (באי-מנוחה): גם אני השתוממתי… לא הייתי צריכה לעסוק בה הרבה.
תיכף ומיד נדלקה. ואיננה מעלה עשן. ומאירה כל-כך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (צוחק): לכבוד האורחת. (מידי חנה נשמטת כוס ונשברת).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מבולבלת ובאי-מנוחה): מה לי?… הכל נשמט מידי הערב…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (בטוב לב): תהי הכוס כפרת כולנו. (מקשיב להמית המיחם). כמדומני,
שהמיחם מוכן כבר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (סרה אל המיחם).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (לעטה’לה): נו, הרגישי את עצמך אצלנו כמו בביתך. אנחנו אנשים
פשוטים. בלי חכמות. אינני לא רב, ולא ראש-ישיבה, לא שוחט, אפילו לא מלמד.
אביצ’י מוכר-עטרן ותו לא. בלב שלם ביקשתי מאביך, שירשה לי לקחתך לביתי…
אם תרגישי את עצמך אצלנו לא בטוב, אפילו במשהו, תיכף תגידי לי. (הוא מביט
רגע על עטה’לה ובת-צחוק טובה מתפשטת על שפתיו) אינני יודע… הלא תעינו
בדרך, ולא היה איכפת לי. ואור היה בבית… (שותק רגע ומדבר לעצמו) והסוס
שקניתי – מציאה… איזו רגלים ואיזה חזה לו וגב. ואיך הוא מחזיק את ראשו.
ועינים פקחות, עיני ממזר – “צעצוע”… לא לחינם מקנא בי פיני.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (בתמימות): מדוע מקנא פיני?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (צוחק): עודך ילדה ואין את מבינה בזה. שהאחד מוצא מציאה, מקנא
בו השני… שייך מקנא. הנה רוצה פיני חלק בו. ואילו לא היה פיני נבל, היה
אחרת. הלא הוא הסתובב אצל הסוס. רצה לעשות רעה… להרעילו רצה. ועם נבל
להתרועע, להיות אנשים-אחים, אינני אוהב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    : פיני איש רע?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (עושה תנועה בידו): מילא, נניח.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (באה ומיחם רותח בידיה).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (קם בכעס כלפי חנה): כמה פעמים אמרתי לך שלא תשאי את המיחם אל
השולחן. לאביצ’י מוכן-עטרן ידים חזקות וחנה אשתו חלשה ממנו ועליה לגדל את
הילדים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (כשהיא מעמידה את המיחם על השולחן): לא כבד. לא כבד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (בטוב לב): הנשים הללו. רוצות להראות שידן בכל… כשיש בעל בריא
וחזק בבית אין האשה צריכה להגיש את המיחם.
   </sp>
   <sp>
    נכנסים . פני איש כבן שלושים שנה, בעל קומה ממוצעת. זקן
עגול ועבה מכתיר את פניו. הוא צהוב, נוטה לאדום. שפתיו מכווצות בחזקה. עושה
רושם של שתקן ועקשן. הכובע יורד עמוק על המצח.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (כשהיא יושבת יחד עם פיני על-יד השולחן): כמה מאירה הערב
מנורתכם… פיני אמר: נלך הנה לרגע.
   </sp>
   <sp>
    נכנסים . חיים כבן שלושים ושתים. מראהו כאיש היודע ערך עצמו.
זקנו שחור, לא-מסורק. עינים של ירא-שמים. שערות ראשו מגודלות פרע, דבלול
לו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    (עם הכניסה לבית): איזה אור בבית…
   </sp>
   <sp>
    (חיים וחינה יושבים על-יד השולחן).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מגישה טה למסובים).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (קמה, לחנה): תני-נא, אעזור לך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (באי-מנוחה): לא… לא… בעצמי. אני יכולה בעצמי…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (לעטה’לה): אַת באת מהדרך. אורחת. עליך לנוח. (כשהוא מגיש לה
כוס טה) שבי ושתי טה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חיים">
     חיים
    </speaker>
    : בודאי, מהדרך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    (שמה את עיניה בחיים, מתוך אי-מנוחה): אמרתי לו: בתנור יש קומקום,
שתה טה בבית.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="פיני">
     פיני
    </speaker>
    (כשהוא מושיט לעטה’לה את הכלי עם הסוכר): הנה הסוכר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (פניה נעשים חורים. במבוכה): הקרה כדבר הזה? לתעות בדרך…
כשפיני יודע את הדרך בעל-פה, בקי בו כיהודי ב“אשרי”, והנה תועים…
(לפיני): שתה ונלך הביתה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    (כאילו לעצמה): מחר צריך לקנות מנורה גדולה יותר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    : גם אני אקנה. המנורה שלי מעלה עשן וחושך סביבה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (באי-רצון): מה היה למנורה שלנו, שהיא דולקת הלילה בבהירות
גדולה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : ובכן הלא טוב… אור.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (גמרה לשתות. נשענת בקיר עיפה).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (לעטה’לה): את עיפה. לכי אל החדר השני, פנימה, שם סַפה, שכבי
לנוח. (קם) בואי, אני אראה לך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (קמה במהירות ממקומה): אני אראה לה. אני… בואי… תבואי, תבוא…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : למה “תבואי”? כמו לבת, כמוני. בואי. (לעטה’לה) ואַת לה:
דודה… כמו לי – דוד. (יושב על מקומו).
   </sp>
   <sp>
    (עטה’לה קמה כשהיא מחיכת והולכת אחרי חנה לחדר השני. כולם מביטים אחריה.
חנה שבה מיד. יושבת אל השולחן. שותים טה).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (לחנה, כשהיא מרמזת בראשה לדלת המובילה לפנים הבית): מה, אורחת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מנענעת בכתפיה): אינני יודעת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (כשהוא שותה טה): לקחתיה אלינו… יתומה. אביה נתעוור כמעט.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חיים">
     חיים
    </speaker>
    (ביראת-שמים): ראש-ישיבה. למדן גדול. (לחינה) קרובה של אביצ’י.
וכמעט קרובה לכולנו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (לחנה): מוטב היה לעזור לאביה בכסף ככל האפשר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    (בלחש): בודאי…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (כאילו לא שמע מה שקרינה וחינה דיברו עם חנה): תמיד כשאני בא
ליריד אני סר אליו. והנה הוא מתאונן לפני, כי כמעט שאיננו רואה כלום,
נתעוור. רוצה הוא לישב בבית-המדרש וללמוד. ואיננו יודע אם העירה תתמוך בו.
ואגב מה יעשה עם עטה’לה… נפשו קשורה בה, אוהב אותה כבבת עינו. נכנסו אליו
אחדים מנכבדי-העיר. דבּרתי אליהם קשות: היתכן? עיר ואם בישראל ולא תתמוך
בראש-הישיבה כשהוא רוצה לישב בבית-המדרש ולעסוק בתורה? חרפתי אותם כמו
שאביצ’י יכול לחרף גם את ה“פני” שלנו בבית-הכנסת כשהם ראוים לכך. ואת
עטה’לה, אני אומר, אני לוקח אלי… ולאחר שהפצרתי, התרצה רבי נחמן למסור
אותה לידי. רתמתי את הסוסים – והביתה. (שותקים ושותים טה).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="פיני">
     פיני
    </speaker>
    (לאביצ’י): ובסוס שקנית יש לי חלק?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (כשהוא דוחה ממנו את הכוס, במנוחה ובהחלטה): לא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חיים">
     חיים
    </speaker>
    : על-פי דין יש לו הזכות לכך. וגם לי. ראיתי בקנותך את הסוס.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : על-פי הדין אסור ליהודי, ומה גם ליהודי ירא-שמים כמוך, לשקר.
ואתה, פיני, לולא הסתובבת אצל הסוס היה אחרת. אבל מכיון שכך – לא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="פיני">
     פיני
    </speaker>
    (בכעס. תוחב אצבע מקופלת לפיו, נושך אותה וצועק): יש לי חלק בו…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חיים">
     חיים
    </speaker>
    (חוטף בידו את זרועו של פיני, כשהוא מרמז בעיניו אל הדלת לפנים
הבית): שש… שש…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="פיני">
     פיני
    </speaker>
    (נושך ביתר כוח את אצבעו. מתאמץ לא לצעוק): מזלך…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (במנוחה): מה הסתובבת אצל הסוס?… באורוה… ביריד???
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="פיני">
     פיני
    </speaker>
    : כן… כן… חפצתי להרעיל אותו… לא לי ולא לך… מזלך…
בעבוּרה… (מראה לדלת פנימה). בגללה, לא עשיתי זאת…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (במבוכה): בגלל מי?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    (קמה): בואו הביתה. נצא מפּה… (קרינה קמה גם היא. פיני וחיים
אחריה. יוצאים כולם מהבית).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (כאילו לעצמו): איזה נבלים! בני-אדם שכמותם… (לחנה) השמעת?
להרעיל סוס… אַ!… איזה לב להם…
   </sp>
   <sp>
    (בדלת, המובילה לפנים הבית, נראית עטה’לה, נשארת על סף הדלת)
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    : דוד, מי זה צעק? נרדמתי והנה נדמה לי שצועקים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (צוחק): את יראה? אינך רגילה לאנשים גסים… את מפחדת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (כאילו נזכרה מה): לגמרי שכחתי. הבאתי לכם מתנה. “מזרח” שרקמתי.
(היא ממהרת לחפציה אצל הקיר, פותחת את הסל. מוציאה משם דבר-מה. רצה אל
השולחן ומראה לאביצ’י ולחנה) אתם רואים, רואים אתם? (אביצ’י וחנה מסתכלים
ב“מזרח” המרוקם):
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : יפה… יפה מאד…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מביטה על המזרח במבוכה): יפה יותר מדי בשביל ביתנו… יותר מדי
יפה… לא בשבילנו…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (משתאה): מדוע… מדוע?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    : יותר מדי יפה בשבילנו…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מרוצה): טוב… טוב… הנה מעל הספה בחדר השני (לעטה’לה) את
תישני שם. מעל הספה נתלה… (אביצ’י ועטה’לה מסתכלים במזרח).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (כשהיא מתרחקת קצת מהם. יושבת וידיה על לבה. מביטה לפניה כשקועה
בהרהורים. מנענעת בראשה ומדברת לעצמה): יותר מדי יפה בשבילנו… יותר מדי
יפה בשבילנו…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="המסך">
     המסך
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    החדר של המערכה הראשונה. נוסף רק קיר המבדיל בין המטבח וחדר-האוכל. נקי.
הרצפה מכובדת. הכתלים סוידו מחדש. על השולחן מפה. החלון פתוח – לפני
הצהרים.
   </sp>
   <sp>
    אביצ’י יושב על יד השולחן. לפניו על הספסל רתמה. עוד אחת מונחת על ידו על
הרצפה. הוא מתקן את הרתמה במרצע.
   </sp>
   <sp>
    חנה יושבת במטבח על יד הדלת והיא נראית לקהל. לבושה חולצה של שבת. היא
מבררת קטניות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (כמו לעצמו): הנה זו היתה תפלה היום! – במתיקות…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (בלחש): עני – עוזרים לו במידה שהיד מגעת. אבל לקחת צעירה…
הביתה… וגם בשבילה אין זו תכלית…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מגרד את ראשו מאחוריו כשהוא מהרהר): מה את מדברת שם, כאילו
לנפשך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מניחה את שתי ידיה על הסיר במרירות): אני מדברת עליה… לגבי
עטה’לה… בשבילה גם בשבילה אין זאת תכלית אצלנו…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (עושה את מלאכתו. בצחוק): אוי, כמה הנשים אוהבות “תכלית”…
   </sp>
   <sp>
    שתיקה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (ידו נדקרת במרצע): אוי, אַ, דקירה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (ממהרת לאביצ’י): מה? מה קרה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מביט על ידו): אין דבר, נדקרתי במרצע.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (בפחד): במרצע, עמוק? מים קרים…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : אין דבר. ראה איך נבהלה. אין דבר, חנה, לא עמוק. אין צורך
במים. נדקרתי קצת. אין דבר.
   </sp>
   <sp>
    אביצ’י חוזר למלאכתו. חנה חוזרת למטבח.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (בדרך הילוכה): לא נוח לעשות כך מלאכה. גם אתה וגם הרתמה על הספסל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (בטוב-לב. בבת-צחוק על שפתיו): מקודם, כשהייתי צריך לתקן את
הרתמה, הייתי מעלה אותה על השולחן ומושיב עצמי על הספסל. עתה הנה עטה’לה
אומרת, שלא יעשה כן. והצדק אתה. השולחן – לאכול עליו, ואיננו מקום
לבגדי-הסוס. צדקת, צדקת. עטה’לה… איזה מין עטה’לה זאת…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מהמטבח, כשהיא יושבת על מקומה הקודם, בהתמרמרות): כמה פעמים אמרתי
אני לך זאת?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (צוחק בטוב-לב): אשה את, חנה יקרה, טובה; אבל לא את הכל את
זוכרת.
   </sp>
   <sp>
    הפסקה
   </sp>
   <sp>
    אביצ’י עושה את מלאכתו. חנה מבררת את הקטניות. מהחדר שבפנים הבית עולה
קול-שירה ממושך של עטה’לה. ניכר, שהיא עסוקה באיזו עבודה. פני חנה מתעצבים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (שרה):
   </sp>
   <sp>
    טס ובא טוס זהב
   </sp>
   <sp>
    מארץ מרחקים,
   </sp>
   <sp>
    מארץ מרחקים,
   </sp>
   <sp>
    ואבדה לו נוֹצת זהב
   </sp>
   <sp>
    בחוֹלוֹת זרים,
   </sp>
   <sp>
    ואבדה לו נוֹצת זהב
   </sp>
   <sp>
    בחולות זרים…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (קורא כשעיניו במלאכתו): עטה’לה, עטה’לה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (נראית בדלת): מה, דוד, מה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מטה באי-מנוחה את גופה לחדר-האוכל ושולחת מרגע לרגע מבט של פחד על
אביצ’י).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מרים את עיניו ומביט על עטה’לה): כל הזמן, עטה’לה, את מסדרת שם
את החדר. רוצה את ליפות אותנו… טפשונית, אביצ’י מוכר-העטרן ישאר לעולם
ועד אביצ’י מוכר-עטרן…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (צוחקת צחוק ילדה): מה, האם חרפה היא להיות מוכר-עטרן?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (כשעיניו במלאכתו, שהוא עסוק בה): חרפה? מי זה אומר? מה שייך.
כשאדם חי מיגיע כפיו, בצדק, האם זו חרפה? אלא מאי, יש אומרים, שלהיות רב,
יותר מכובד, יותר יפה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (צוחקת).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מניח את הרתמה והמרצע. מראה את ידו לעטה’לה): הנה את רואה,
עטה’לה, הידים משומנות בעטרן. שחורות כעטרן. ניסיתי לשפשף אותן, לרחוץ,
לנקות ולשוא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (מתקרבת לאביצ’י. שואלת בלבביות, כמשתתפת בצערו): נסית גם
בסבון? בסבון ובמים חמים?… אני אנקה לך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (ברצינות): בכל נסיתי… כל הבוקר רחצתי אותן, שפשפתי במים
רותחים, בסבון, לא הועיל כלום… עטרן הוא עטרן.
   </sp>
   <sp>
    (מביט רגע על עטה’לה. בת-צחוק מתפשטת על שפתיו). היודעת את?… אנחנו גם את
הפשטידה לשבת אנו עושים מעטרן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (ברצינות, משתאה) מעטרן?!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (צוחק): בודאי… שאלי את חנה. מעטרן… על עטרן אנו חיים,
מעטרן אנו מתלבשים, ממנו אנחנו אוכלים ומעטרן אנו עושים פשטידה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (צוחקת. היא חוזרת אחורנית צעדים אחדים אל הדלת. נשענת אל
המזוזה כשידיה מקופלות לאחוריה. שתיקה. כחולמת): ובקיץ אתם נוסעים דרך שדות
ויערים… כאשר נסענו הנה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (שב למלאכתו): כן… הסוס הולך לו ואתה יושב בעגלה נשען על חבית
עטרן שקוע במחשבות, ואין אתה יודע בעצמך על מה אתה מהרהר. ככה… סתם…
מהרהר… ומהרהר… (שוקע במחשבות).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’ל">
     עטה’ל
    </speaker>
    ה: והשדות ירוקים, היער ירוק. השמש זורחת… ובלילה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : בלילה יש שנשארים ללון באמצע השדה… מתירים את הסוס והוא רועה
לו בשדה. ואתה בעגלה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    : ביער, גדול, עבות, כזה שתעינו בו… וביער, בלילה שרים,
רוקדים…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (צוחק מטוב לב): מי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (מתוך חלום): איני יודעת… בלילה… ביער… בקיץ…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מתוך צחוק): שדים רוקדים שם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (קמה באי-מנוחה. נכנסת לחדר-האוכל): אביצ’י, אסור לקרוא בשמם…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (צוחק בקול): שמם של מי?… אסור להוציא מהפה שדים… אוי, חנה
טפשה שכמותך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (יושבת על-יד השולחן, דמעות נראות בעיניה. בצער ובמרירות): נו,
ויהי שאני טפשה, אבל בבית יהודי הס מלהזכירם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (צוחק עוד מטוב-לב): נו, נו, טוב. לא אזכור עוד את שמם… טוב,
טוב…
   </sp>
   <sp>
    מהחדר שבפנים נשמע קול ילד כבן חמש קורא “עטה’לה, עטה’לה”…
   </sp>
   <sp>
    עטה’לה נכנסת החדרה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (לעצמו): דוד’ל השובב. כמה התקשר אליה. איננו עוזב אותה אף
לרגע…
   </sp>
   <sp>
    הדלת המובילה לרחוב נפתחת. נכנסת ינטה הגבאית. היא מאספת נדבות לעניים.
בכלל “כף המבשלים” של העירה. “יראת שמים”. בת חמשים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ינטה">
     ינטה
    </speaker>
    : צפרא טבא. ה' עמכם!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י וחנה">
     אביצ’י וחנה
    </speaker>
    : צפרא טבא, צפרא טבא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מרים עיניו לינטה): שבי-נא, באת מסתמא באיזה ענין.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מתרחקת קצת ממקומה): תשב-נא, ינטה, תשב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ינטה">
     ינטה
    </speaker>
    (יושבת על-יד השולחן. מדברת בנחת, ביראת שמים): לא תמיד נכנסת
ינטה לשם איזה ענין. כך. עברתי את הבית, ונכנסתי. (לאביצ’י) הלא לקחתי ממך
נדבה זה לא כבר. ועכשיו אין לי צורך. כלומר, מה שייך… ברוך השם… לא
אפסו האביונים מן הארץ. והלא זו דרכי לאמר: שבח והודיה להשם יתברך שיש ממי
לקחת. אם כי… תארו לכם (היא מניעה בראשה) בינינו לבין עצמנו… מפיני,
ואפילו מחיים הירא-שמים, גם אינני מבקשת לעולם…
   </sp>
   <sp>
    שתיקה
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ינטה">
     ינטה
    </speaker>
    (כשהיא מתישבת יפה על מקומה): והעירה כמרקחה… וכשהפעמונים
מצלצלים, אומרים אנשים חכמים, סימן הוא לחגא… בשל הקרוֹבה שלכם הרעש.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (עושה מלאכתו ושותק).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (באי-מנוחה): מה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="י">
     י
    </speaker>
    הלואי עלינו ועל כל ישראל, אומרים, כי היא יפת-תואר… עדינה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (באי מנוחה): נו, ובכן?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ינטה">
     ינטה
    </speaker>
    : הרבנית אומרת, כי כשמביטים עליה יורדת אורה ללב, כאילו מביטים על
צדקנית… אומרת הרבנית, לכי חכמי ודעי, איפה הקוצים עולים ואיפה הפרחים
צומחים…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (צוחק בפני עצמו. מרים ראשו ממלאכתו. לינטה): הלא את יודעת,
ינטה, אביצ’י הלא הוא אביצ’י. אוהב הוא מלה חריפה. גם מאביו שלו אינו חושך
אותה. ואת האמת הוא אומר בפנים. את הסוף לא הרבנית אמרה, אלא ינטה בכבודה
ובעצמה… אין דבר…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ינטה">
     ינטה
    </speaker>
    (קמה ללכת): צריך ללכת. שלום. אֵ, העירה רועשת… שלום.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה ואביצ’י">
     חנה ואביצ’י
    </speaker>
    : שלום.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מלוה בעיניה את ינטה, עד שהדלת נסגרת אחריה. שותקת רגע ופונה
לאביצ’י): השמעת מה אמרה?… העירה רועשת…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (בטוב-לב‎)‎‎‎‎: תרעש לה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    : לא. לא שמעת… לא הבנת… כשהפעמונים מצלצלים, היא אומרת, סימן
הוא לחגא… אתה מבין?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : אוי, חנה, אל תבלבלי את מוחי… איכפת לי כשלג אשתקד. פחות
משוה פרוטה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (במרירות): אבל את האשה, בקול אשתך, צריך אתה לשמוע?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (בנחת): אם היא אומרת לך דבר של טעם, כן, שמע בקולה. אבל אם היא
אומרת לך טפשות, אסור לשמוע בקולה… אפילו בקול אשתך…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מר, בתחנון): היא… עטה’לה… לא צריכה להיות פה… אביצ’י…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (כועס רגע): מה את מבלבלת את מוחי? מה את רוצה?… (ברוֹך) חנה,
למה רע לבך עליה? איפה עליה להיות? אין לה בית. עם
    בואה נעשה ביתנו נקי
יותר, צח, יפה יותר… חנה, מה אתך… הלא טובה את…
   </sp>
   <sp>
    הדלת נפתחת. נכנסים פיני וחיים. שערותיו של חיים קצרות יותר, מסורקות. כובע
של פיני שמוט לו קצת לצדו, דרך הידור. שניהם יושבים על יד השולחן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חיים">
     חיים
    </speaker>
    (לאביצ’י): היינו צריכים לעשות חשבון של שתי חביון העטרן שקנינו
בשותפות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (כשהוא עושה את מלאכתו): כן. אני מוכן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="פיני">
     פיני
    </speaker>
    (נראה שהוא מתאמץ בכל כוחותיו להיות שקט): ובנוגע לסוס. בנוגע
לחלקי בסוס, מה יהיה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מסיים את מלאכתו. מרחיק ממנו את הרתמה): מה צריך להיות? הנה
גמרתי לתקן את הרתמה. ארתום את הסוס, אוכל ואסע לכפר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="פיני">
     פיני
    </speaker>
    (מרוגז): אנחנו כולנו נסע עוד מעט. אבל חלקי שיש לי בסוס.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חיים">
     חיים
    </speaker>
    (בצדקות): מהראוי באמת שתבואו לידי הסכם. הלא יש לנו הזכות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (במנוחה, לחיים): כבר אמרתי לך, חיים, שלא תשקר. אסור לשקר…
(לפיני) ואתה, פיני, הנך מנוול וחסל…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="פיני">
     פיני
    </speaker>
    (נושך את אצבעו. ניכר שהוא נלחם בעצמו. איננו גובר. קם ומכה
באגרופו על השולחן): יש לי חלק בסוס. אני לא אשתוק. סוס כזה… הסוס לא
יהיה שלך… היה לא יהיה.
   </sp>
   <sp>
    בדלת המובילה לפנים הבית נראית עטה’לה מבוהלת ושבה ונעלמת. חיים ופיני
מרגישים בה, חיים חוטף ואוחז ביד פיני.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="פיני">
     פיני
    </speaker>
    (מחויר, צועק): מזלך הוא. היא… (מרמז בידו על פנים הבית. משתדל
למשול ברוחו). היא… בגללה…
   </sp>
   <sp>
    הוא יושב חיור, שותק. על מצחו זעה. נושך את אצבעו. נכנסות הביתה קרינה
ואחריה חינה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (בכעס): כל הימים הם מבלים פה… הסוסים רתומים, רק לאכול ולנסוע
והנה הם פה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    (לחיים): צדקה. הסוס כבר רתום. ואת השולחן ערכתי כבר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חיים">
     חיים
    </speaker>
    (ביראת-שמים): נו, בנוגע לסוס. הלא צריכים אנו לבוא לאיזה הסכם
סוף-סוף.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    : רבונו של עולם, למה לא מת הסוס מיתה משונה קודם שקנו אותו. איזה
מין משלחת רעה היא זאת… סוּס, בּוּּס… מה אתם מבלבלים את מוחנו…
הנשמע כזאת?… גם רגע אחד אינם יכולים לשבת בבית – אף רגע אחד.
   </sp>
   <sp>
    אביצ’י שם את שתי הרתמות על שכמו והולך לו דרך המטבח לחצר. גם פיני וחיים
עוזבים את הבית דרך הדלת המובילה לרחוב. קרינה וחינה יושבות על-יד השולחן
אצל חנה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (לחנה בכעס): הביטו, איזו פנים לה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (בעצב מר): אינני יכולה לישון… כל הלילה אינני ישנה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    : וכדאי… הכל בשביל בתולה שהבעל הביא אתו… אני במקומך הייתי
זוֹרק אותה מביתי…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    (לחנה) איזו פנים. נורא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    : והכל בגללה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (במרירות, כמו לעצמה): איזו טענות לי אליה?… הבית נעשה באמת יפה
יותר… וכשהיא שרה, כשהיא מדברת הלא עונג לשמוע… חיוּת…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (מחקה את דברי חנה וקוֹֹלה): עונג לשמוע, חיוּת… היא – שד…
מדוע תעו בדרך כשנסעו אתה יחד… והאם היא מדברת כבן-אדם?… גם פניה לא
פני אדם… חידוש שהיא יפה… ומאז בואה נתבלבל ביתנו. כאלו היא מיפה אותו.
מי ביקש זאת מידה – מי מבקש ממנה שתיפה את ביתנו. – שד היא, ולא אדם…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מתחננת): אל תזכירי את השם… אסור להעלות את שמם בבית יהודי.
אסור. (בפחד. כמו לעצמה) גם אני חשבתי, שהדבר איננו פשוט…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    (בפחד): אסור לקרוא בשמם. (מפיחה בפה) “כהנדוף עשן תנדוף כהִמֵס
דונג מפני אש”. אסור…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (לחינה, בכעס): את כבר מתחילה עם יראת-השמים שלך… אין דבר…
שלך התחיל כבר לסרוק את דבלולו. בשבילך לא היה צורך בזה. ועתה לא תטעי עוד
בחשבון… לא תצטרכי…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    (במרירות): הלא הדבלול סגולה היא לכאב-ראש. וראשו הוא אומר, חדל
לכאוב… הוא, באמת, מתרה בי שאזהר ולא אטעה בחשבון…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (צוחקת בהתרגזות): הצדיק שלך. אהא… (לחנה) עליך לגרש אותה מן
הבית.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (בקול מר) איזו טענות לי אליה? אינני יכולה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (בקול): אבל. הלא את אם לילדים. אַת בטוחה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (שותקת).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (בקול): אַת בטוחה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (לקרינה, בקול מר): ואַת בטוחה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    (לחנה): הלא שואלים אותך. אַת בטוחה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה (לחינה)">
     חנה (לחינה)
    </speaker>
    ואני שואלת אותך. (לשתיהן) ואני שואלת את שתיכן…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (צועקת): אני שואלת אותך, האם אַת בטוחה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (שותקת).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (שוב): אני חוזרת ושואלת אותך, האם אַת בטוחה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (שוב שותקת).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (טופחת ברגליה וצועקת): אני שואלת אותך ועני לי. אַת בטוחה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מהחלון הפתוח לרחוב נשמע קול גויה קורא">
     מהחלון הפתוח לרחוב נשמע קול גויה קורא
    </speaker>
    “חינקא, חינקא, אַ חינקא”. חינקה
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (לחינה): מה זאת?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    (נשארת במקומה ושותקת).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    : מה זאת?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    (ניגשת אל השולחן. אוחזת בשתי ידיה את המטפחת עם העשבים. בלחש,
מבולבלת קצת): זה אתמול נגשתי לכפר… גויה מכּירה… אשת וַסיל… יודעת
מין עשב… כשאוכלים אותו…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (באי-סבלנות): מה אַת מגמגמת. דברי… ספרי…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    (בלחש): זו סגולה שהבעל… יהיה מסור… יאהב… שׂמים זאת
בחמיצה… אני בישלתי היום חמיצה… והנה היא הביאה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    : סגולה… גם אני בישלתי היום חמיצה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    : גם אני…
   </sp>
   <sp>
    רגע של דממה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (בלחש): אבל… אין זה מזיק, חלילה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    : נשי הכפר יודעות זאת… הן אומרות, כי מועיל…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (בבטחון): אשת וַסיל, היא ידענית…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    : אבל אני יראה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (בכעס): מה אַת יראה?… הלא אומרים לך שזו סגולה… אלה מה
לשתוק ולכלות… (לחינה) קחי וחלקי לכולנו… חלק כחלק… ונשׂים בחמיצה.
איך עושים?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    : קוצצים בסכין ושׂמים בחמיצה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (לחינה): חלקי… לא… תני לי, אני אחלק.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    : אני אחלק…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    : לא… אני… חלק כחלק… שוה בשוה…
   </sp>
   <sp>
    לוקחת מידי חינה את צרור-העשבים ומחלקת אותו לשלושה חלקים. ממהרת ועוזבת עם
קרינה את הבית.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מביטה על העשב. נראה שמלחמה בלבה. מתחילה לבכות): רבונו של עולם,
אבי שבשמים… למה אתה מיסרני ככה?
   </sp>
   <sp>
    קמה. לוקחת את העשב מעל השולחן והולכת אל המטבח. מתעסקת שם כלשהי ושבה
ובידיה לחם, מלח, סכין וכף. מנחה אותם על השולחן. מתקנת את המפה אגב דמעות.
נכנס אביצ’י.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : נו, האם אפשר כבר לאכול, הסוסים רתומים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מתאמצת לבלי לבכות): כן. חמיצה תאכל?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (בתמהון): מה השאלה?… למה תשאלי?… טוב מאד…
   </sp>
   <sp>
    הולך למטבח. נוטל את ידיו. שב ויושב על-יד השולחן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מביאה מהמטבח צלחת חמיצה. מעמידה אותה על השולחן לפני אביצ’י.
יושבת גם היא על ידו).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (טעם כף חמיצה. מעוה קצת פניו): מה זה?… מר…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (שותקת).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (בולע עוד כפות אחדות. יורק): איזו מרירות… מה זה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (חורו פניה. שותקת).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מסתכל בכף): אולי הכף… (הוא טועם עוד כף, בולע): פוי… מה
זאת?
   </sp>
   <sp>
    זורק את הכף, רץ למטבח, מתאנח.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (נותנת קולה בבכי): אני אשמה… רעל, הורעל… (יוצאת בריצה החוצה.
צועקת) הצילו! (שבה וממהרת למטבח. לאביצ’י. צועקת) עטה’לה… אנשים…
בואו… הצילו, הצילו…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עט’לה">
     עט’לה
    </speaker>
    (באה במרוצה מפנים הבית בפחד. מביטה למטבח) אוי, דוד, מה אתך…
דוד יקר…
   </sp>
   <sp>
    רצה למטבח, לאביצ’י.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="באים נבהלים מהחוץ גברים, נשים. ממהרים למטבח. רעש, מהומה, צועקים">
     באים נבהלים מהחוץ גברים, נשים. ממהרים למטבח. רעש, מהומה, צועקים
    </speaker>
    “מעט
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (מוליכים את אביצ’י מהמטבח לחדר-האוכל. אחריהם – כולם. הוא יושב
על יד השולחן, ועטה’לה עומדת אצלו, בידה האחת היא אוחזת את ידו של אביצ’י,
ובידה השניה היא מלטפת את ראשו, מביטה עליו ברוֹך): מה, דוֹד, הונח לך?
הונח?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (חיור, מביט על עטה’לה): הוטב… עטה’לה, הונח לי… טוב…
(מביט מסביבו) מה הרעש פה?… הקאתי… החמיצה מרה… ולא כלום…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (עומדת על-יד השולחן, ידיה על ראשה): אני אשמה… אני… מה
עשיתי… יסרני, רבונו של עולם, אותי…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (חורת): מה אשמה?… מי אשם?… קנינו כולנו חַסה מידי גויה והנה
היא מרה… חלילה, לא נסתכנו… מה הרעש?.. לא אשמים…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (כשרוחו שב אליו): באמת, מה?… החמיצה מרה… לא צריך לאכול
ממנה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (בוכה וידיה על ראשה): רבונו של עולם, רבונו של עולם, אבי
שבשמים…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (ניגשת לחנה, מחבקת אותה. אומרת ברוֹך ובשמחה): דודה, מה את
בוכה?… הלא הדוֹד מרגיש כבר את עצמו טוב… דודה… (כולם מסתכלים כאלמים
בעטה’לה).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="המסך">
     המסך
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    החדר שבמערכות הקודמות. הוא קיבל צורה אחרת. הכל בו טהור, נקי. על-יד הקיר,
ממול הקהל, ספה רכה, מכוסה מכסה לבן ונקי. השולחן עומד באמצע החדר וסביבו
כסאות יפים. הוא מכוסה מפה נקיה ולבנה כשלג. על החלון הפתוח לרחוב וילונים
לבנים ונקיים.
   </sp>
   <sp>
    אחרי-הצהרים.
   </sp>
   <sp>
    עטה’לה עומדת על כסא, על-יד הספה ותולה על הקיר את ה“מזרח”. באותו זמן באה
חנה מהמטבחה וחוזרת שוב, כאילו עיננה מוצאת לה מקום. חנה לבושה חולצה ושמלה
של שבת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (שרה בשעה שהיא תולה על הקיר את המזרח):
   </sp>
   <sp>
    טס וּבא טוָס זהב
   </sp>
   <sp>
    מארץ מרחקים,
   </sp>
   <sp>
    מארץ מרחקים,
   </sp>
   <sp>
    ואבדה לוֹ נוֹצת זהב
   </sp>
   <sp>
    בּחוֹלוֹת זרים.
   </sp>
   <sp>
    ואבדה לוֹ נוֹצת זהב
   </sp>
   <sp>
    בּחוֹלוֹת זרים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (יורדת מהכסא. מעמידה אותו על-יד הקיר. ניצבת באמצע החדר וסוקרת
מתוך רצון את כולו. פונה אל חנה הנכנסת): יפה, דוֹדה, באמת?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מוסיפה לעמוד על עמדה. זורקת מבט עגום על החדר, על ה“מזרח”
ושותקת).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (ברצון ובשמחה): החדר ההוא, פנימה, גם בלי ה“מזרח”, מסודר יפה.
ולכן לקחתיו הנה. פה הוא מתאים יותר. כשהשמש תשקע, קויה יפלו עליו, כמו שם,
בחדר ההוא, ואז יוּאר יפה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (יושבת על-יד השולחן עצובה, שותקת).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    : כשבאתי בפעם הראשונה הנה נדמה היה כאילו נכנסתי למרתף אפל.
(צוחקת בתמימות ילדותית) ועכשיו, איזה אור פה… נקי, טהור, יפה… אמת, דוֹדה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (בעצבות): נקי יותר מדי… יפה יותר מדי… בשבילנו…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (בתמימות): מה? הלא טוב ככה… נקי… יפה… יפה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (שותקת).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    : גם הדירות של פיני ושל חיים סוידו. נקי יותר, יפה יותר. היום
הייתי בביתם. (שתיקה). פיני – כל-כך חזק. כשהוא מברך אותי, הוא לוחץ את ידי
עד כדי כאב. וכל פעם, שהוא פוגש אותי הוא נותן לי שלום ביד. האם כל פעם
כשנפגשים צריך לתת יד?… הלא הוא בביתנו פעמים אחדות ביום. כשהייתי, היום,
אצלם לחץ את ידי בחזקה, עד שדמעות קמו בעיני. קרינה גערה בו בקול, עד שרחמי
נכמרו עליו ואמרתי, כי עשה זאת בלי כוָנה. וחיים איננו רואה כשעומדים על
ידו. עוד מעט ונפלתי בגללו. על רגלי דרך. חינה נבהלה ופניה הלבינו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (שקועה במחשבות, כאילו אינה שומעת את דברי עטה’לה, פונה אליה):
עטה’לה, רוצה אני לשאול אותך משהו… שבי, רגע.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (יושבת על-יד השולחן. שמחה): מה, דוֹדה, מה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    : אצלנו, ריח של עטרן בביתנו. אנחנו התרגלנו כבר בזה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    : לא. עכשיו, לא. כשהדוֹד בא מן הכפר עולה ריח של עשבים ירוקים,
ריח שדות ויערות קיץ… (צוחקת בחדוה ובתמימות ילדותית).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    : ואין אַת מתגעגעת לביתך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (בעצבנות, שקועה במחשבות): את אבא אני רוצה מאד-מאד לראות. הוא
בא אלי בחלום לילה-לילה. הוא כל-כך טוב… הוא היה מספּר לי מעשיות יפות
מהגמרה, על-דבר צדיקים… אבא הלא מתגורר בבית-הכנסת. הדוֹד אמר, שיזמין
אותו הנה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    : ואין אַת חושבת לגמרי לעזוב את ביתנו?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (בתמימות): לא… מדוע, דוֹדה? כל-כך טוב לי פה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מתאמצת כל הזמן לבלי לבכות. איננה מושלת ברוחה ודמעות נראות
בעיניה).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (בחמימות, ברגש של רחמנות): דוֹדה, מה אתך?… למה אַת
בוֹכה?… את עצובה כל-כך… מה את בוכה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (בוכה מר: אני זקנה כבר… מכוערת… (מראה על החזה) נובל… אינני
יכולה כבר למצוא חן…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (במבוכה, קמה וניגשת לחנה): דודה, מה לך?… בעיני מי למצוא
חן?… אַת טובה כל-כך… ישרת-לב… צריך לשים לב לבריאות. לשתות חלב.
(מחבקת את חנה) לבך כואב, דוֹדה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (פניה נעשים לרגע איומים מכעס. היא דוחה מאתה את עטה’לה): הניחי…
הלאה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (באימה): דוֹדה… מה אתך… רע לך…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מתגברת. מושלת ברוחה. פניה מתעצבים שוב. מביטה על עטה’לה בצער
ובחרטה): אין דבר… עטה’לה… טובה… יפה… נעשה לי רע… חשבתי שעל ידי
אביצ’י… אני דחיתי אותך?… עטה’לה… לא אותך… (היא בוכה מר).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (חובקת את חנה, מלטפת את ראשה): דוֹדה, אַת חולה?… שכבי
במיטה, לנוח. עוד מעט ויבוא הדוד, יקרא לרופא. אַת צריכה להזהר, לא לעבוד
קשה כל-כך, דוֹדה טובה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (משעינה את ראשה על עטה’לה ומנגבת את דמעותיה): הונח לי, עטה’לה,
הוטב לי. שבי, הונח לי. שבי, עטה’לה… על ידי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (יושבת על יד חנה).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ח">
     ח
    </speaker>
    תני לי, עטה’לה, את ידך… יקירה… (היא לוקחת את ידה של עטה’לה
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (מביטה על חנה בעינים חולמות, ובתמימות ילדותית): הונח לך, דוֹדה, כן?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (ברוֹך): כן, עטה’לה… טוב… טוב מאד… כל-כך קל… אור…
(משתתקת לרגע). הלא התכוננת ללכת אל הנחל, להתרחץ… לכי עטה’לה, לכי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה:">
     עטה’לה:
    </speaker>
    אינני רוצה לעזור אותך לבדך. אשאר אתך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (ברוך): לא, עטה’לה, לכי. התרחצי. עוד מעט ויבוא הדוד. לכי,
עטה’לה, לכי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (קמה לצאת): אלך לקחת את המגבת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מתבוננת בה ברוֹך): הילדים כבר בבית. הם בחדר ההוא. דוד’ל לא יתן
לך ללכת, עטה’לה. איזה שובב הוא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (מהחדר בפנים הבית): אין דבר, דוֹדה, הוא שומע בקולי. (בעוד רגע
היא יוצאת מהחדר עם מגבת על ידה). הנה אני הולכת, דוֹדה, להתרחץ. (בשמחה)
עוד מעט והדוֹד יבוא… הנה היהיה טוב… (עוזבת את הבית).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מלווה אותה בעיניה ופורצת בבכי) עוד מעט והדוֹד יבוא, אמרה.
הדוֹד. רק לו היא מחכה… (תופשת את ראשה בשתי ידיה). אשה טפשה… זקנה,
מכוערת, אשה טפשה… האם אין אַת רואה?… האם אין אַת מבינה?… הדוֹד
יבוא… האם עיניך יצאו מחוריהן ואין אַת רוֹאה מה נעשה פה?… מה נעשה
מסביבך?… לעזוב אשה, אֵם לילדים, בגלל שתי לחיים יפות… אסון קרני…
אוי לי… אבוי לי… רבונו של עולם… (ראשה צונח על השולחן והיא בוכה
מר(.
   </sp>
   <sp>
    מהחצר נכנס הביתה אביצ’י. השוט בידו. נשאר עומד בחדר. נבהל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (נבהל): מה זאת?… מה קרה?… (רץ לחנה) איזה אסון? איפה
הילדים? (הוא ממהר לפנים הבית. שב בחזרה). הילדים שם. חנה, מה קרה?… מה
לך… איפה עטה’לה?… (ניגש לחנה, רוצה לנגוע בידה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (דוחה אותו ממנה): לך… איפה עטה’לה… היפהפיה שלך… רק היא
במוחך… שלום לעטה’לה שלך… שלום… הלכה להתרחץ… לקראת שובך…
למענך…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (נבהל ומבולבל): חנה, מה אתך?… אמרי מה?… מה?… (הוא רוצה
שוב לקחת את ידה).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (דוחה את אביצ’י, קמה ויוצאת בבכי לפני הבית).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (נשאר עומד רגע משתאה, מבולבל. מתחיל ללכת בחדר הנה ושוב. מדבר
לעצמו): לפרא-אדם היתה. בוכה ומיללת… איזה שגעון נכנס במוחה… (עומד
מהורהר. שולח מבטו מסביבו על החדר. ברצון) אֶ, בית אחר לגמרי… נקי, טהור,
יפה… הנאה ממש… ואת ה“מזרח” תלתה פה… יפה… (ניגש לפינת הקיר,
המבדיל בין המטבח וחדר-האוכל. מעמיד שם את השוט). נו, צריך ללכת אל הסוסים.
(צועד צעדים אחדים, חוזר בו בבת-צחוק על שפתיו) לא. עכשיו כבר לא פה מקומו
של השוט… (לוקח את השוט בידו). מספיק לכבודך המטבח. (יוצא למטבח ומשם
לחצר).
   </sp>
   <sp>
    חנה (נכנסת מהחדר השני, מסתובבת, כאילו איננה מוצאת לה מקום ויושבת מתוך
בכיה על-יד השולחן).
   </sp>
   <sp>
    נכנסים הביתה פיני ואחריו חיים. שערותיו של חיים מסורקות. הדבלול איננו,
אחריהם באות, מיד, קרינה וחינה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (לפיני בכעס): הבנתי תיכף, כי הם רצו הנה… הביתה!… הקץ לכל
אלה!…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="פיני">
     פיני
    </speaker>
    : מה אַת צועקת? פה… לא יפה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    : באמת. רק עכשיו באתם וכבר… לך, חיים, לאכול.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חיים">
     חיים
    </speaker>
    : אנו הולכים תיכף (לפיני) בוא, פיני.
   </sp>
   <sp>
    חיים ופיני עוזבים את הבית.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (לחנה): יבוא פעם קץ… די…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (במרירות): מה אַת רוצה ממני?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    : גרשי אותה מהבית… זכרה אַל יפקד פה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (בכאב): הלא היא יתומה, בלא אֵם. אביה עיור. ומה טענות לי אליה?…
והלא היא ייפתה ככה את ביתנו… ביתי… וביתך… בעצמך אמרת לי, שפיני
איננו צועק, כמקודם, עליך. וחינה איננה יושבת כבר בתענית… (לחינה) וחיים
שלך, שערותיו מסורקות, נעשה נקי… מה טענות לנו אליה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    (בנחת, אבל בבטחון ובתאוה): טוב יותר לשבת בתענית כל יום, טוב
יותר, יהי עם דבלול בראש, ובלבד להיות בטוח, שבעלך הוא בעלך… שלך…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (בחמימות): יהא פיני, פיני שלי, צועק עלי, יכה אותי, אבל אַל
יראה בפני אחרת… את השד… אותה… יפה יותר ממני… אינני צריכה, שביתי
יהיה נקי יותר… יפה יותר… אינני רוצה זאת… אינני צריכה… כולנו
איננו צריכות…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    : אבל מה אני רוצה ממנה, מיתומה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (צועקת): אבל אַת בטוחה, שאביצ’י שלך… שלך… שאביצ’י שלך
איננו ישן אתה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (במרירות): מה לך ולאביצ’י שלי?… אביצ’י שלי הוא איש ישר…
שקר… (בקול) שקר!… ואַת בטוחה בפיני שלך?… (לחנה) ואת בטוחה, שחיים
שלך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (טופחת ברגליה): הלא אני שואלת אותך… עני… אַת בטוחה…
טפשה, בול-עץ… אַת בטוחה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (בוכה מר. נכנס אביצ’י ונשאר על מקומו לא רחוק מהדלת. משתאה. שלוש
האחיות משתתקות… הפסקה).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (נראה שהיא מחליטה מה. מתקרבת לאביצ’י. בבטחון): אני רוצה לדבר
אתך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : למשל, מה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (בהחלט וברוגזה): עד מתי תהיה זו פה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (משתאה): מי?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (מדגישה ומאריכה):
    …
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מבולבל) מה?!…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (בהדגשה): אני שואלת אותך: עד מתי תהיה אצלכם עטה’לה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (נרגש): מה זה נוגע לך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (בתקיפות): זה נוגע לי…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : מה זה נוגע לך? את לחמך היא אוכלת?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    : חנה היא אחותי, ואם בעלה איננו רואה איך אשתו גוועת לעיניו,
האחות רואה. (צועקת) אנחנו שלשתנו גוועות…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (בכעס): מה אַת צועקת, מה אַת מפטפטת?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (בקצף): כשמאספים בתולה יפה לבית אין משגיחים באשה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מלא קצף. צועק):
    ? מנוולת, חצופה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (צועקת): כן… כן… חושדים בך… בעטה’לה… בעטה’לה שלך…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (חוטף כסא, מרימו ורץ אל קרינה): את ראשך אני ארוצץ. כל מי
שיהין להגיד אף מלה… (מחזיק את הכסא מעל ראשה של קרינה וצועק) מי
חושד?… מי?… אמרי…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (נבהלת, אך עומדת על מקומה): הכל… כל העירה… אנחנו…
וחנה… חנה שלך… חנה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י (צועק)">
     אביצ’י (צועק)
    </speaker>
    שקר… שקר… (שולח מבט חריף לחנה).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מביטה על אביצ’י. מפיה מתפרץ בלחש, אבל בבטחון): כן…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (נשאר עומד על מקומו אלם ומבולבל. מוריד לאט לאט את הכסא. מעמיד
אותו מדבר כאילו לעצמו): חנה?… חנה?… חנה?… (הוא מביט במרירות על
חנה. מעביר מבטו מחנה על קרינה וחינה ומתחיל לצעוק): אבל אתן, מנוּולות,
צאינה מביתי… צאינה… הלאה… צאינה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (צועקת): אני בבית אחותי. לא בביתך… בבית אחותי…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (חוטף את הכסא): צאינה… כשאני פה זכרונכן אַל יפקד פה…
צאינה… צאינה… (רץ אליהן עם כסא נטוי).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה וחינה">
     קרינה וחינה
    </speaker>
    (ממהרות לעזוב את הבית כשהן משאירות את הדלת פתוחה).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (סוגר אחריהן את הדלת כשהוא צועק): צאינה… הלאה… (ניגש אל
השולחן. יושב ושותק).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (יושבת ושותקת).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : חנה… אַת… אַת… אַת חושדת… במי?… מילא בי… נו,
אביצ’י מוכר-העטרן… לא יותר ממוכר-עטרן… אבל היא… עטה’לה… הטובה…
בה אַת חושדת… הלא זה מלאך… חנה, מדוע אַת שותקת? הלא אַת טובה. מה אַת
רוצה ממנה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (בלחש, במרירות): אין לי עליך כלום… אין לי עליה כלום…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (בשמחה): כך… ככה… אָ… אָ… מה שהמנוולות הללו מדברות…
כך, חנה… ראי, איזה בית נעשה אצלנו… אור, מבריק ויפה… (הוא שולח לחנה
את ידיו). אַת רואה, הן טוהרו, רוחצו. טפשה, הלא נחיריך אַת יריחו את
ריחן… וכמה אני שומר על נקיוני… ואַת לבשת בגדי שבת… ופיני הפסיק
להתנפל במהלומות… חיים סורק כבר את שערותיו… והכל בגללה… בעבורה…
עטה’לה… בעבורה נעשה יפה מסביב, בביתנו בכל הפנות… אור…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (שומעת. פניה נעשים נוחים, טובים, שמחים).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : אַת, חנה, היית כועסת עלי, שאני מתפלל כלאחר יד, מזלזל בתפילה.
עכשיו, אַת רואה, אני מתפלל כבר כמו שצריך, הייתי לירא-שמים… (במתיקות)
ומקודם לא הייתי מהר כל-כך מהכפר הביתה. הייתי נוסע לאט. עכשיו אני מאיץ
בסוס, הביתה, מהר הביתה. שם טוב… אור… יפה… חנה מהלכת בבגדי-שבת…
ועטה’לה יש בבית… עטה’לה כמלאך…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (פניה מתלהבים פתאום. היא צועקת): אהא… בעצמך אמרת… יש
עטה’לה… בתולה יפה… אהא… מנין לי הבטחון?… אהא…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מבולבל ונרגש): מה אַת צועקת… מה אהא?… מה בטחון?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מתלהבת יותר): כן… כן… אני בטוחה… אני יודעת… באמצע הלילה
אתה יוצא כאילו לראות את הסוס… דרך חדרה… מה, כלום עיורת אני?… אינני
רואה?… אינני מבינה?… פעם קראת לה, לפנות ערב, אל האורוה, כאילו לראות
את הסוס. שמרתי עליך… הלכתי אחריכם, כגנב, הסתכלתי מתוך סדק. בודאי הרגשת
שאני מביטה ולא קרה מאומה… אבל באמצע הלילה, כשאתה הולך לראות את הסוס,
דרך חדרה… זכרה לא יפּקד פה, בביתי!… אליה היית בא… אליה…
לחצופה… ל…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (קם בכעס: מכה בשולחן):
    !… אל תהיני לאמר עליה מלה
רעה… אף מלה אחת… עלי אמרי מה שאת רוצה… אבל עליה… על עטה’לה… לא
אתן… לשום בן-אדם… את ראשו ארוצץ, מי שיהין לדבר עליה סרה… אל תהיני
להגיד עליה מלה אחת רעה… אַת שומעת. (מכה באגרופו. בשולחן). שומעת,
חנה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (צועקת עוד יותר): אַהאַ… אסור לגעת בה, קודש, כמזוזה… אהא…
אני אגיד לה זאת בפניה… לה בפניה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (אוחז בראשו בשתי ידיו): מה?… תחרפי אותה?… בפניה… מה?…
(מתחיל מתהלך בחדר הנה והנה) לא… לא… כבבת עיני אשמור עליה… (נשאר
עומד באמצע החדר. כאילו נצנצה מחשבה במוחו. כאלו נתחוור לו מה. לעצמו)
כן… עטה’לה איננה צריכה לחיות בין עטרנים… האם מקומה של עטה’לה
ברפש?… (ניגש אל השולחן. לחנה) לא… לא… לא יהיה לך כבר את מי לחרף…
אני יודע כבר מה לעשות… עד כאן… די…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (צועקת בבהלה): מה החלטת? מה תעשה?… מה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (במרירות): כן… נחוור לי כבר הכל… כן… שוב תוכלו להחנק עד
הצואר ברפש, בעטרן… הרווחה תהיה… כחזירים תתגוללו שוב ברפש… כן… אז
תחיו… וכשמידי יעל שוב סרחון העטרן, תשובי לתחיה… כן… חזירים צריכים
לחיות כחזירים…
   </sp>
   <sp>
    הדלת נפתחת. רב העיירה נכנס. חנה ממהרת לעזוב את החדר ונכנסת לפנים הבית.
הרב, בן ששים, לבוש משי. חגור חגורת משי. כובע רחב-שולים. בידו מקל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הרב">
     הרב
    </speaker>
    : צפרא טבא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מתקן את מלבושו כמו מאליו. רוכס את כפתורי מעילו. הולך לקראת
הרב להקביל את פניו): צפרא טבא, רבי, צפרא טבא. (נגשים אל השולחן. אביצ’י
מראה על כסא שבראש השולחן) ישב, רבי, ישב-נא.
   </sp>
   <sp>
    הרב יושב. גם אביצ’י. מוכן לשמוע מה בפי הרב. הרב מוציא מכיס החזיה קופסה
של סיגריות ומניחה על השולחן. מוציא מהכיס האחורי שבמעילו מטפחת ושם גם
אותה על השולחן, מעלה אש בסיגריה ומעשן. אביצ’י יושב מוכן לשמוע. ניכר שהוא
תפוש במחשבותיו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הרב">
     הרב
    </speaker>
    (כשהוא מעשן. מסתכל בחדר מסביבו): ברוך השם, שונה פה לטוב. זה מכבר
לא הייתי אצלך. מאז לקחתי ממך “מעות חטים”… מה, הוספת מה על ביתך? סדר
אחר לגמרי היה אז.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (כשעודנו תפוש במחשבותיו): לא, רבי, אותו החדר, אלא שהוא נקי
יותר, יפה יותר…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הרב">
     הרב
    </speaker>
    (כשהוא מביט מסביבו): יפה… יפה…
   </sp>
   <sp>
    שתיקה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (בשקט, בדרך-ארץ): מה, רבי, דבר נחוץ בודאי. בכבודו ובעצמו טרח
ובא עלי, לביתי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הרב">
     הרב
    </speaker>
    : כן… וכמעט לא… נצרך אני, באמת, לכסף בשביל משה הסנדלר. לא
עליכם אביון גדול. פשוט מחוסר-לחם… אבל זאת הייתי יכול לעשות על ידי אחר.
אביצ’י, אומרים מקצת שבחו של אדם בפניו, אין אתה טומן את ידך, כשאתה מתבקש.
אבל עוד דבר-מה לי… בין מנחה ומעריב – נכנסתי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מוציא מכיסו את הארנק): כמה, רבי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הרב">
     הרב
    </speaker>
    : חמשה. ואם יש לאל ידך, ולא קשה לך, תן ששה. השם יתברך יעזור.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (כשהוא נותן את הכסף להרב): יש בידי. יש בכוחי, רבי…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הרב">
     הרב
    </speaker>
    : לכמו אלה עוזר השם יתברך. עוזר. (שתיקה). עוד מה רציתי לאמר לך…
(מסתכל מסביבו). אין איש?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : בבקשה. ידבר-נא, רבי, ידבר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הרב">
     הרב
    </speaker>
    : אביצ’י, ידעתיך לאיש ישר… יהודי ישר… יש שאתה מחרף את מי שהוא
בבית-הכנסת, הרי זה מתוך יושר. אוהב אתה את האמת… אמנם הפתגם אומר: אסור
לשקר, אבל אין חובה לגלות את האמת… אולם יהודי צריך לאהוב את האמת… איש
ישר אתה, אביצ’י…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (צוחק במרירות): אביצ’י מוכר-עטרן. לא יותר…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הרב">
     הרב
    </speaker>
    שמעני, אביצ’י. בעיירה מדברים… מפטפטים… אומרים… קרובה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מתאמץ למשול ברוחו): רבי, מה חושדת?… מה?… מה שייך
חושדת?… מה השייכות?… קרובה… אין לה צל קורה… אב עיור… בת כשרה
ויקרה, מלאך, רבי… מה חושדת?… בתולה… נו, בתולה יפה… ובכן?…
עטה’לה היא עטה’לה ואשה היא אשה… רבי, שא לי, אני מדבר בגסות… אני,
אביצ’י מוכר-עטרן… אבל איזו שייכות יש פה?… אמת, אני שומר עליה כעל בבת
עיני… כשאני עובר, בלילה, דרך חדרה, לראות את הסוס, אני שם לב לראות אם
היא ישנה במנוחה… אם החלון, על ידה, סגור היטב, שלא תצטנן… אמת… אבל
איזו שייכות יש לזה, לאשתי ולילדי… לאשתי, אֵם לילדי… האשה – אשה
ועטה’לה היא עטה’לה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הרב">
     הרב
    </speaker>
    : אביצ’י, אני מאמין לך… אינני חושד בך, חס ושלום… אני יודע.
אתה איש ישר. עיניך הרואות, אני לא שלחתי לקרוא לך אלי… באתי אליך, לדבּר
אתך. כך… ליעץ לך עצה… אני מאמין לך… אבל, שלום-בית… רחמנות על
אשתך… תעזור לאביה. אני מכיר אותו, איש נעלה, תעזור לו בכסף. הלא ידך
פתוחה תמיד. אבל שלום-בית הוא ענין גדול… והעיירה רועשת… לא צריך להביא
אנשים לידי לשון-הרע…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (קם ממקומו. מתהלך הנה ושוב בחדר. ניצב על-יד השולחן סמוך אל
הרב. מתחיל במנוחה. וככל שהוא מדבר קולו מתרומם, מדבר במרירות דברים
היוצאים מתוך הלב): רבי, אגלה לו את האמת… את כל האמת… אור נעשה בביתנו
עם בואה של עטה’לה… כבודו רואה את ביתי. לא הכיר אותו… וגם בלב נעשה
אחרת. גם נתחזקה אמונתי. ואני מתפלל בכונה. על כל אלה היה עלינו לשבח
ולהודות לאל… והנה, כנראה, שטוב יותר מדי בשבילנו… יפה יותר מדי… אור
יותר מדי… רבי, אני מבין כבר… היום כבר נתחוור לי… אני הנני איש פשוט
מוכר-עטרן, והיום נפתח בי מוחי… כאילו בול-עץ הכּוּ על ראשי ומוחי
נפתח… זה יותר מדי יפה בשביל מוכרי-עטרן… ולא רק בשביל עטרנים, בשביל
כולם, רבי. כל עירה רועשת… אינם יכולים לסבול זאת… מה איכפת להם
כשעטה’לה נראתה ברחוב? כאילו על צדקנית, אמרו, כשמביטים עליה… אבל, לא…
אי-אפשר לסבול את זאת… יפה יותר מדי… אבל, רבי, אין על מה לדבר… מחר
היא שבה לאביה העיור… ואל יחשוב, רבי, כי נבהלתי… אני יורק בפני
העירה… יסלח, רבי… כן… אני יורק בפניה… אביצ’י יודע לירוק. וגם לא
לקול אשתי אני שומע. הצדק לא אתה… על עטה’לה צר לי… עטה’לה… אינני
רוצה שתשמע אף מלה אחת רעה… בגללה… בגלל עטה’לה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הרב">
     הרב
    </speaker>
    (מוציא מכיסו את השעון. מסתכל בו): כבר הגיעה שעת מעריב. (לאביצ’י)
ידעתי, שאתה איש ישר. אני יודע… יעזור לך השם. ליל מנוחה.
   </sp>
   <sp>
    הרב עוזב את הבית. אביצ’י מלוה אותו עד הדלת. סוגרה אחריו. מתהלך בחדר הנה
והנה. מחשיך. נכנסת הביתה עטה’לה. שמחה ומגבת בידה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (בשמחה) אֵ, הדוד בא, מזמן בא, דוֹד?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מביט רגע על עטה’לה): כן, עטה’לה. באתי מזמן… (במרירות)
ולואי ולא הייתי בא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (משתאה, במבוכה): מה קרה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מביט על עטה’לה, בעצבות): עטה’לה, איפה היית, התרחצת?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    : כן. וכי מה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (שותק, מביט בעצב על עטה’לה. עטה’לה מביטה עליו. משתאה).
עטה’לה, שבי רגע. אני רוצה לאמר לך דבר-מה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (יושבת): מה, דוד?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מתהלך הנה והנה. נצב מול עטה’לה. נראה שכבד ממנו הדבר להתחיל):
את יודעת… אנחנו נוסעים מחר… לאביך…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (משתאה): מי?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : אני ואת…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (בתמימות): לזמן-מה, להתארח.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : לא. לגמרי…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (בתמימות ילדותית): אתה לועג לי, דוֹד…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (במרירות): לא… למה לך להיות פה, בין אנשים פשוטים,
מוכרי-עטרן גסים…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (בתמימות כמקודם): טוב לי פה… אצלכם… טוב מאד… וגם חבל על
אבא…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מלטף אותה בראשה): לא את הכל צריכה את לדעת… לא הכל תביני…
אנחנו מוכרי-עטרן יודעים הכל ומבינים… ולא רק מוכרי-עטרן – כולם, כולם
מנוולים… אבל לא את… אַת לא צריכה לדעת את זאת. לא תביני זאת… אל
תשאלי, עטה’לה. – מחר בבוקר אנחנו נוסעים… מחר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (עיניה מתרחבות. דמעות נראות בהן): לאן לנסוע? חבל על אבא…
אני אשמה? במה? גם הדודה בכתה היום. דוֹד… (בוכה מר כילד) מפני מה?… דוֹד…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מעמיד את עצמו מאחוריה. מלטף בשתי ידיו את ראשה): אַל תבכי,
עטה’לה, לשוא. אַת, מלאך… אל תבכי… אני עושה זאת למענך, עטה’לה… לא
אתן להרע לך. אל תבכי…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (מתאמצת לבלי לבכות): אני אשמע בקולך, דוֹד… אתה אומר, שכך
צריך להיות… אני מאמינה בך, בכּל… אשמע לך בכּל… אינני בוכה, דוֹד.
(פונה לאביצ’י, מסתכלת בעיניו). דוֹד, גם אתה בוכה… לא צריך… מה, דוֹד,
מה?… מה קרה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : לא אבכה, עטה’לה, לא אבכה… אביצ’י הוא אביצ’י… נו, יהיה
טוב… קחי, עטה’לה, וטעמי מה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    אינני רוצה, דוֹד. אינני יכולה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י (נוטל מהחלון את המנורה. מדליק אותה)">
     אביצ’י (נוטל מהחלון את המנורה. מדליק אותה)
    </speaker>
    נו, עטה’לה, נקח ונצרור את
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (כבחלום): שוב דרך היער העבות…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : כן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (כחולמת): שוב נטעה בדרך, כמו אז…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : אפשר… אמנם, רק פעם אחת תועים. פעם אחת…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (בעצב): מדוע?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : וכי יודע אני?… כך הוא הדבר… (הס. שניהם שותקים, שקועים
במחשבות). נו, עטה’לה, צריך לצרור את החפצים. ואולי, לא. מחר. קודם
הנסיעה… עכשיו אכלי מה ולכי לישון. מחר עליך להשכים…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    : לא. אינני רוצה לאכול.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מביט על ה“מזרח”): ואל תשכחי, לקחת אתך את ה“מזרח”.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    : הלא הוא מתנה לכם…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : לא, עטה’לה… בלעדיך אין צורך בו. הוא ילוכלך פה… לא…
(שותק רקע, שקוע במחשבותיו). נו, עטה’לה, לכי לישון. נוחי…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    : לא… אני אשכב פה. על הספה. החלון פתוח. פה טוב…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (לוקח בידו את המנורה): ואני אלך אל האורוה. להתכונן לנסיעה.
ארתום את הסוס, החדש…
   </sp>
   <sp>
    קם ויוצא עם המנורה בידו דרך המטבח לחצר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    נשארת לבדה. יושבת זמן-מה שקועה במחשבות ומתחילה לבכות בכי מר.
קמה ממקומה, נגשת לספה. שוכבת. בוכה ונרדמת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    בא מהחצר והמנורה בידו. מעמיד אותה על השולחן, כשהוא נצב על יד
הספה. מביט על עטה’לה בעצב, במרירות ומדבר לעצמו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : נרדמה, העלובה. מפני מה, היא שואלת, באמת, מפני מה?… יפה
יותר מדי… יותר מדי אורה… מלאך, אַת… (עומד שקוע במחשבותיו. בלחש)
צריך לכסות אותה… החלון פתוח, יכולה להצטנן… (רוצה להסיר את מעילו)
לא… מעוטרן… לא בשביל עטה’לה… (נכנס לפנים הבית ומביא משם מטפחת, שם
אותה עליה, ברוך ובזהירות).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    (מתעוררת מתוך פחד): מה?… מי?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י: (ברוך)">
     אביצ’י: (ברוך)
    </speaker>
    עטה’לה, מדוע נבהלת?… אני… אני כסיתי אותך…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה (יושבת)">
     עטה’לה (יושבת)
    </speaker>
    תודה, דוֹד… נבהלתי… חלמתי, שרודפים אחרי… רוצים
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י (ברוך)">
     אביצ’י (ברוך)
    </speaker>
    פתיה, לא אתן… אני לא אתן…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה (כאילו נזכרה מה. בעצב)">
     עטה’לה (כאילו נזכרה מה. בעצב)
    </speaker>
    נוסעים אנחנו מחר. דוֹד?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    כן… עטה’לה… כן…
   </sp>
   <sp>
    יושב על-יד עטה’לה על הספה. שתיקה. הרוח מניע את הוילונות שעל החלון.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : עטה’לה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    : מה… דוֹד…
   </sp>
   <sp>
    שתיקה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עטה’לה">
     עטה’לה
    </speaker>
    מתכוצת. מתעטפת במטפחת. מתחילה לשיר. היא שרה בקול ממושך, בצער,
בעצבות. בכי נשמע בקולה.
   </sp>
   <sp>
    טס ובא טוָס זהב
   </sp>
   <sp>
    מארץ מרחקים,
   </sp>
   <sp>
    מארץ מרחקים.
   </sp>
   <sp>
    בדלת המובילה לפנים הבית נראה ראשה של חנה. מביטה לחדר באי-מנוחה, בגנבה,
כאילו אורבת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מצטרף ביגון ועצב לעטה’לה. הם שרים שניהם):
   </sp>
   <sp>
    ואבדה לו נוצת זהב
   </sp>
   <sp>
    בחולות זרים,
   </sp>
   <sp>
    ואבדה לו נוצת זהב
   </sp>
   <sp>
    בחולות זרים…
   </sp>
   <sp>
    עם החרוז האחרון יורד המסך לאט-לאט.
   </sp>
   <sp>
    אותו חדר שבמערכות הקודמות. עזובה בחדר. אי-נקיון כבמערכה הראשונה. תחילת
לילה. חנה, קרינה וחינה יושבות על-יד השולחן. חנה בבגדי חול כבמערכה
הראשונה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (מנסה לתקן את המנורה): איזה פגע רע… נקיתי אותה, תקנתי, והפיח
כמו בלב.
   </sp>
   <sp>
    שתיקה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    : כמה ימים עברו מאז נסעה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    : מי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    : עטה’לה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (בעצב): שלושה שבועות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    : ונראה כאילו ימים רבים מאוד עברו מאז…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (כמו לנפשה): כן… שלושה שבועות ואביצ’י איננו מתפלל כבר… פיני
צועק… ולחיים שב הדבלול… הנה בת-מזל… (שותקים).
   </sp>
   <sp>
    הדלת נפתחת – נכנסת ינטה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ינטה">
     ינטה
    </speaker>
    : ליל טוב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="כולן">
     כולן
    </speaker>
    : ליל טוב
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (קמה): שבי, ינטה, שבי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="י (מתקרבת אל השולחן. לחנה)">
     י (מתקרבת אל השולחן. לחנה)
    </speaker>
    אל תטרחי. שבי, שבי. סרתי לרגע. רוצה
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    : תקנתי כבר.
   </sp>
   <sp>
    שתיקה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ינטה">
     ינטה
    </speaker>
    : ומעטה’לה יש לכם ידיעות? אַ, יפת תואר… מרגישים בחסרונה.
בעיירה אומרים: למה אין רואים את עטה’לה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (בעצב): בת-מזל היא… בת-מזל…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    : כשהקדוש-ברוך-הוא חונן ונותן למי שהוא הריהו נותן ביד רחבה…
(בצער) כן… בת מזל…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    (בלחש): כן… בת-מזל…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ינטה">
     ינטה
    </speaker>
    : כשהיו רואים אותה מיד היה עולה בלב זכר האמהות… והרבנית אמרה
כבר: לך ודע איפה הקוצים עולים ואיפה הפרחים צומחים…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (בכעס): וכי מה? האם מוכרי-עטרן אינם בני-אדם?… גם אצל
מוכרי-עטרן יכולה להוָלד עטה’לה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="י">
     י
    </speaker>
    ודאי… ודאי… מי אומר אחרת?… אדרבה, מוכרי-עטרן יכולים
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (בלחש): כן… עטה’לה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה">
     קרינה
    </speaker>
    (כמו לנפשה): עטה’לה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חינה">
     חינה
    </speaker>
    (בלחש) כן… עטה’לה…
   </sp>
   <sp>
    מהחצר עולה מהומה. נצים. נשמעים קולותיהם של פיני ואביצ’י. המהומה מתגברת.
חנה, קרינה, חינה וינטה קמות ממקומותיהן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ינטה">
     ינטה
    </speaker>
    (ממהרת כשפניה מתעותים): מחר אבוא לקחת את כלי-הפח. (יוצאת
מהבית).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מהחצר נשמע קולו של פיני: “אני אהרגהו”. קול אביצי">
     מהחצר נשמע קולו של פיני: “אני אהרגהו”. קול אביצי
    </speaker>
    “מנוול”. קול חיים:
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (במרירות): התחילו כבר… פיני וחיים שלכן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קרינה וחינה">
     קרינה וחינה
    </speaker>
    (רצות אל החצר, צועקות): אביצ’י שלך…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (יחידה בחדר): רבונו של עולם… אבי שבשמים…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (נכנס מהחצר משולהב): א… מתנפל עלי ביצול להכות… מזלו שלא
נתנו אותו… היה נופל מת במקומו…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (במרירות): רבונו של עולם, אבי שבשמים… כבר החלו הסכסוכים
והמריבות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (בחמימות): שוב את הסוס הוא רוצה… אני אומר לו, נשאל אנשים,
נלך אל הרב… והוא באחת: לא. דוקא הסוס שלו. את חלקי, הוא אומר, ישלם לי
בכסף, אבל הסוס צריך להשאר אצלו. יבעיר, הוא אומר, את הבית, אבל הסוס לא
ישאר אצלי… יעשה… יבעיר… א, מנוול שכזה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="המהומה בחצר ששככה לרגע מתגברת שוב. פיני צועק">
     המהומה בחצר ששככה לרגע מתגברת שוב. פיני צועק
    </speaker>
    “הניחו לי, הניחו לי”.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מנסה לתקן את המנורה. בכעס): איך היא דולקת… לכל הרוחות…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (דמעות נראות בעיניה. מנגבת את עיניה).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (ברוך): מה אַת בוכה?… הלא הוא לא הכה אותי, יהין, נראה. מה אַת בוכה?
   </sp>
   <sp>
    מבפנים הבית נשמע בכי של ילד שנתעורר משנתו. חנה ממהרת אליו. משתקת אותו.
שותק רגע ומתחיל שוב לבכות. אביצ’י מנסה לתקן את המנורה. שקוע במחשבותיו.
חנה שבה החדרה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (לחנה): מה הוא צועק?… מה הוא רוצה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (נרגזה): צועק.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : האין להשקיטו… מה הוא רוצה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (שותקת)
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : מה הוא רוצה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (בכעס): מה הוא רוצה?… את הצלחת מן השמים…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : הרגיעי אותו… תני לו… תני לו…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (פורצת בבכי. בכעס): נשתגע… לעטה’לה נתאוה פתאום… לעטה’לה…
רבונו של עולם, מה הוא רוצה ממני…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    מוריד ראשו ושותק.
    עומדת באמצע החדר במבוכה. שתיקה.
מהחצר נשמע קול חרחור של בהמה ודפיקה עמומה, כאילו מכים בקיר האוּרוה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (מקשיב רגע ופורץ בצווחה): אוי!… (קם ורץ לחצר).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (נבהלת, עומדת על מקומה וצועקת) אביצ’י, לאן אתה רץ?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מהחצר עולות דפיקות עמומות בקיר האורוה. חנה מרגיעה את הילד">
     מהחצר עולות דפיקות עמומות בקיר האורוה. חנה מרגיעה את הילד
    </speaker>
    “שתוק,
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (נכנס אומלל. חיור)
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (באה לקראתו): מה, מה קרה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (עושה תנועה בידו. יושב חיור על-יד השולחן ושותק).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (יושבת על-יד השולחן. נבהלה): מה?… איזה אסון?… הגד…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (אומלל): הרעיל אותו… הגזלן הרעיל את הסוס…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    : מה?… הרעיל את הסוס… (ממהרת לחצר).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    : אל תלכי… אי-אפשר לראות… הוא גוסס… כבן-אדם… אל
תלכי…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (שוב יושבת. בוכה): הרעיל את הסוס… אויה לי…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אביצ’י">
     אביצ’י
    </speaker>
    (במרירות): גוסס כבן-אדם… צער בעלי חיים… הבהמה מה אשמה?…
(משעין את ראשו בכפות ידיו. אלם. מלא מרירות).
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="חנה">
     חנה
    </speaker>
    (בוכה מר).
   </sp>
   <sp>
    מפנים הבית נשמע קול הילד. בוכה שוב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הילד (בוכה וקורא מר)">
     הילד (בוכה וקורא מר)
    </speaker>
    עטה’לה… עטה’לה… איפה עטה’לה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="המסך">
     המסך
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="במקור">
     במקור
    </speaker>
    אם, הערת פב"י.
   </sp>
  </body>
 </text>
</TEI>