<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <author>
     ilde
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher xml:id="dracor">
     DraCor
    </publisher>
    <idno type="URL">
     https://dracor.org
    </idno>
    <availability>
     <licence>
      <ab>
       CC0 1.0
      </ab>
      <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
       Licence
      </ref>
     </licence>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <name>
      ENTER SOURCE NAME HERE
     </name>
     <idno type="URL">
      ENTER SOURCE URL HERE
     </idno>
     <availability status="free">
      <p>
       In the public domain.
      </p>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <sp>
    מחזה של קלות-ראש לאנשים כבדי-ראש
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מאת אוֹסקר וַילד מאנגלית">
     מאת אוֹסקר וַילד מאנגלית
    </speaker>
    י.ח. טביוב
   </sp>
   <sp>
    הנפשׁות:
   </sp>
   <sp>
    דְּז’וֹן ווֹרְתִּינְג.
   </sp>
   <sp>
    אַלְגֵּ’ירְנוֹן מוֹנְקְרִיף.
   </sp>
   <sp>
    קַנּוֹנִיקוּס צֵ’יסְיוּבְּל, דוקטור לתיאולוגיה.
   </sp>
   <sp>
    מֵירִימַן, משׁרת.
   </sp>
   <sp>
    לֵין, משׁרת.
   </sp>
   <sp>
    לֵידִי בְּרַקְנֵיל.
   </sp>
   <sp>
    גְּוֶנְדּוֹלִין פֵירְפֶקְס, בתה.
   </sp>
   <sp>
    סֵיסִילִי קֵרְדְיוּ.
   </sp>
   <sp>
    מִיס פְּרִיזְם, אוֹמנת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הזמן">
     הזמן
    </speaker>
    ההֹוה.
   </sp>
   <sp>
    חדר במעונו של אלג’ירנון בלונדון, ערוך ברב פאר ובטוב-טעם. מן החדר הסמוך נשמעים צלילי-פיאנו. –  עורך את השלחן למשתה הַטֵּה של אחרי-הצהרים. המנגינה פוסקת ו נכנס.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    השמעת מה שנגנתי, לין?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לין">
     לין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    חשבתי, שלא מן-הנמוס הוא להקשיב, אדוני.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    צר לי על זה – עליך. אני אינני מנגן בדיוק – הלא כל אדם יכול לנגן בדיוק – אבל אני מנגן ברגש נפלא. עד-כמה שהדבר נוגע לפיאנו, כחי גדול מאד ברגש. את המדע אני חושֵׂך בשביל החיים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לין">
     לין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, אדוני.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ומדי דבּרי במדע של החיים – הֲנִתַּחְתָּ את עוגת-הקשואים בעד לֵידי ברקניל?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לין">
     לין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, אדוני. מגישן לו על טס.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
    מסתכל בהן יפה, בוחר לו שתים ויושב על הספה
   </sp>
   <sp>
    כן, לין, בדרך-אגב – אורה אני בפנקסך, כי ביום החמישי בערב, כאשר סעדו אצלי לורד שורמן ומ"ר ווֹרתינג, נִשתו, לפי חשבונך, שמונה בקבוקי שַׁמפני.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לין">
     לין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="כן, אדוני">
     כן, אדוני
    </speaker>
    שמונה בקבוקים וחצי הבקבוק.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מדוע-זה שותים המשרתים בביתו של רַוָק תמיד יין שמפני? אני שואל זאת רק לשם ידיעה בעלמא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לין">
     לין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני מבאר זאת על-ידי איכותו המעֻלה של יין הרַוקים, אדוני. בדקתי ומצאתי, שבבתי הנשואים יין עם חותמת ממדרגה ראשונה הוא יקר-המציאות עד-מאד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבינו שבשמים! האמנם כל-כך גדולה היא פעֻלתם המשחיתה של הנשואים?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לין">
     לין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לפי דעתי, הזווג הוא מצב נעים מאד. עד עתה היה לי נסיון מועט במקצוע זה. הייתי בעל אשה רק פעם אחת. זה בא מתוך מִשגה שהיה ביני ובין נפש צעירה אחת –
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון נִלאה">
     אלג’ירנון נִלאה
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אינני בטוח, שחיי-המשפחה שלך יעַנינוּ אותי ביותר, לין.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לין">
     לין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא, אדוני. זה חֹמר שאינו מעַנין עד-מאד. אני עצמי אינני מהרהר בו לעולם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כך מחַיֵּב טבעו של דבר, מובטחני בזה. תוכל ללכת,
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לין">
     לין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    תודה לך, אדוני. יוצא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    דעותיו של לין על חיי-הנשואים נראות לי חפשיות קצת. באמת, אם המעמדות התּחתּונים לא ישַמשו לנו מופת של חיים הגונים, איזה צֹרך יש בהם בכלל? כפי-הנראה, בתור מפלגה, אין להם שום רגש של אחריות מוסרית.
   </sp>
   <sp>
    נכנס לין.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לין">
     לין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מיסטר ארנסט ווֹרתינג.
   </sp>
   <sp>
    נכנס דְּזֶ’ק. לין יוצא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מה שלומך, ארנסט יקירי? מה הביאך העירה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דזֶ’ק">
     דזֶ’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָה, התענוג, התענוג! וכי איזה עסק אחר יוכל להביא את איש לכל מקום שהוא? ואתה, אלג’י, עוסק באכילה, כנהוג?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון בחשיבות מעֻשה">
     אלג’ירנון בחשיבות מעֻשה
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כפי שידוע לי, נוהגים בחברה המעֻלה לטעום קצת בחמש שעות. איפה בלית את כל העת מיום החמישי שעבר?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    יושב על הספה
   </sp>
   <sp>
    בכפר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    במה אתה עוסק שם?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק מסיר את נעלי-ידיו">
     דז’ק מסיר את נעלי-ידיו
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כשאדם יושב בעיר הוא משעשע את-עצמו. כשאדם יושב בכפר הוא משעשע את אחרים. וזה משעמם עד-מאד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ומי הן הבריות שאתה משעשע שם?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק בבדיחות-הדעת">
     דז’ק בבדיחות-הדעת
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָה, שכנים, שכנים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שכנים נעימים במחוז שרופשיר שלך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    איֻמים ונוראים, אינני מדבּר אף עם אחד מהם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אם כן, אתה משעשע אותם ביד רחבה! נגש אל השלחן ולוקח לו עוגה. הלא שרופשיר הוא שֵׁם המחוז של אחֻזתך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    איך? שרופשיר? כן, כמובן. הוֹ, הוֹ! למה כל הכוסות הללו? למה אותן עוגות-קשואים? למה פזרנות הוללה שכזו אצל צעיר שכזה? ומי ומי הבאים אל הַטֵּה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָה, רק הדודה אוגוסטה וגוֶנדולין.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מה-טוב ומה-נעים!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, עד-כאן הכל טוב; אלא שחוששני, שהדודה אוגוסטה לא תהיה שבעת-רצון ביותר ממציאותך בכאן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    רשאי אני לשאול, מדוע?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ידידי היקר, מנהג העגבנות שאתה נוהג בגונדולין הוא ממש מנֻוָּל. הוא כמעט לא פחות מגֻנה ממנהג העגבנות שגונדולין נוהגת בך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני אוהב את גונדולין. אני באתי לונדונה ביחוד ובפֵרוש כדי להשתדך לה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ואני דמיתי, כי באת לשם תענוג. להשתדכות אני קורא עסק.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כמה אי-רומנטי אתה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    באמת אינני רואה שום רומנטיות בהשתדכות. רומנטי הוא מאד להיות שקוע באהבה. אבל אין אף קורטוב של רומנטיות בהצעה ברורה ומָחלטת. הלא אפשר שתתקבל ההצעה. כמדֻמני, שכך סופה של כל הצעה. ואז הלא עברה ובטלה כל ההתרגשות. אם אקח לי אשה בזמן מן הזמנים, אשתדל בודאי לשכוח את העובדה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בזה אינני מסֻפּק כלל, אלג’י היקר. לא נבראו דַּיָּנֵי גרושים אלא לבריות שכמותך, שכֹּח זכרונן אינו כתִקנו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא להועיל הם וכוחים בענין זה. הגֵּרושים נחתכים בַּשָּׁמַיִם – דז’ק שולח את ידו לקחת עוגה. אלג’ירנון ממהר ועוצר בידו אנא, אל-נא תגע בעוגות-הקשואים. הן נועדו מתחלת ברִיָּתן לשם הדודה אוגוסטה. לוקח אחת ואוכלהּ.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ואולם אתה הנך אוכל אותן כל-העת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני – זה ענין אחר לגמרי. הלא היא דודתי. לוקח קערה מעל השלחן. הנה לך לחם עם חמאה. הַלַּחמאות הללו הוכנו בשביל גוֶנדולין. גונדולין מעריצה לחמאות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    נגש אל השלחן ולוקח לו לחמאוֹת
   </sp>
   <sp>
    באמת, הלחם טוב מאד וגם החמאה יפה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבל, ידידי היקר, מבּין פתחי-פיך נכּר, שאתה מתכַּון לאכול את הכל. הנך מתנהג ממש כאילו כבר היית בעלה. ואולם עדַין לא נִשאה לך, ומסֻפּקני, אם בכלל תִּנָּשא לך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מאין לך השערה זו?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ראשית, אין הנערות נִשאות לעולם לאותם שהן מתעסקות אִתם בפלירט. אין זה נאה בעיני הנערות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הבל הבלים!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אין זה הבל, אלא אמת גדולה. ובזה מתבאר המספָּר העצום של רַוקים שאנו רואים בכל-מקום. והשנית, אני לא אתן הסכמתי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הסכמה שלך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ידידי היקר, גונדולין היא שארת-בשרי, שנית-בשני. ובטרם אתן לך רשות לשאת אותה, עליך לברר לי את כל אותו הענין עם סיסילי. מצלצל בפעמוֹן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    סיסילי? מה פֵּרושם של דברם הללו? מי היא אותה סיסילי? אינני יודע שום סיסילי.
   </sp>
   <sp>
    נכנס לין.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
    אל לין
   </sp>
   <sp>
    הָביאה לי את תיק-הסיגריטות, שעזב מ"ר וורתינג בחדר-העִשון כשסעד אצלנו באחרונה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לין">
     לין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שומע אני, אדוני. יוֹצא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האם כַּונתך לאמר, שתּיק-הסיגריטות שלי היה כל-אותה העת אתך? מדוע אפוא לא הואלת להודיעני את הדבר? ואני כתבתי מכתבי-יאוּש אל הבולשת. וכבר אמרתי לקצוב שכר הגון למשיב את האבֵדה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    חבל, שלא קצבת. כי באמת השעה דחוקה לי עתה יותר מכפי-הרגיל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    עתה אין שום חשבון להציע שכר הגון, מאחרי שנמצאה האבדה.
   </sp>
   <sp>
    לין מביא את תיק-הסיגריטוֹת על טס. אלג’ירנון ממהר לקחת את התיק. לין יוֹצא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני מחֻיָּב להגיד לך, כי זוהי גסות גדולה מצדך, אֶרנסט. פוֹתח את התיק וּמתבוֹנן בוֹ ואולם, אין בכך כלום; כי כפי שאני רואה עתה מתוך הכתֹבת שמבפנים, אין זה כלל התיק שלך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כמוּבן הוא שלי. קָרֵב אליו אתה ראית אותו אצלי מאה פעמים, ואין לך שום רשות לקרֹא מה שכתוב מבפנים. אין דרכו של גֶּ’נטלמן לקרֹא כתבות פרטיות של תיקי-אחרים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אך טפשות היא להתנהג תמיד על-פי כללים קבועים ומוצרים, מה שֶּׁמֻּתָּר לקרֹא ומה שאסור לקרֹא. יותר ממחציתה של הקולטורה של הזמן מיֻסדת על מה שאסור לקרֹא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    עובדה זו ידועה גם לי, ואינני מתכַּון כלל להכּנס בוכּוחים על-דבר הקולטורה של הזמן. זה אינו חֹמר לשיחה פרטית. אלא, פשוט, אני דורש את תיק-הסיגריטות שלי בחזרה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן; אבל התיק הזה אינו שלך. תיק זה הוא מתנה של נפש אחת, שנקראת סיסילי, ואתה אמרת, שאינך יודע שום בעלת שֵׁם כזה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אחרי שחשקה נפשך ככה לדעת זאת, הנני מודיעך, כי אותה סיסילי היא דודה שלי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    דודה שלך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן-הוא. וגם מלבּבת היא מאד, מטרונה זקנה זו. והיא יושבת בטונברידג'-וֶלס. ועתה הָשיבה לי את תיקי, אלג’י.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
    נסוֹג אל מאחרי גבּה של הספה
   </sp>
   <sp>
    אבל מדוע היא קוראה לעצמה סיסילי הקטנה, אם היא דודתך ויושבת בטונברידג’וֶלס? קוֹרא “מאת סייסלי הקטנה, בחבּה יתֵרה”.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    נגש אל הספה וכוֹרע עליה
   </sp>
   <sp>
    וכי מה בכך, ידידי היקר? יש דודות רמות-קומה ויש דודות שפלות-קומה. לפי דעתי, צריכה שאלה זו להמסר לדודות, וכל אחת מהן רשאית לפתרה כטוב בעיניה. כסבור אתה, שכּל דודה מחֻיבת להיות דוקא כאותה שלך? הלא זה דבר שאין הדעת סובלתו. בשם אלהים, הָשיבה לי את תיקי. הוֹלך אחרי אלג’ירנוֹן בכל החדר סביב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן; אבל מדוע קוראה לך דוֹדתך בשם דוֹד? “מאת סיסילי הקטנה, בחבּה יתרה – לדודהּ היקר דזֶ’ק”. מודה אני, שאין לערער אל קטנותה של דודה; אבל כי דודה, מאיזו קומה שתהיה, תקרא לבן-אחיה או לבן-אחותה בשם דוד, – זה דבר שאין שִׂכלי תופס אותו. ומלבד זה, אין שמך כלל דז’ק, אלא אֶרנסט.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא אֶרנסט שמי, כי-אם דז’ק.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    תמיד אמרת לי, כי אֶרנסט שמך. אני הצגתיך לפני כל העולם בשם ארנסט. גם חזותך מוכיחה, כּי שמך הוא ארנסט. מימי לא ראיתי בעל פנים ארנסטיים כמוך. שגעון גמור הוא להחליט, שאין שמך ארנסט. הלא כן נִדפס על כרטיסיך. הנה אחד מהם. נוטל כרטיס מן התיק “מ”ר ארנסט וורתינג, ב. 4. אלבני". הכרטיס הזה יהיה שמוּר אתי, לעֵד כי ארנסט שמך, פן תנסה להכחיש את הדבר בפני או בפני גונדולין או בפני מי-שיהיה. שָׂם את הכּרטיס בכיס בגדו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="פשוטו של דבר כך הוא">
     פשוטו של דבר כך הוא
    </speaker>
    בעיר קוראים לי ארנסט, ובכפר – דזֶ’ק, ותיק הסיגריטות נִתַּן לי במתנה בכפר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, – אבל זה אינו פתרון מספיק כל-עִקר לאותה החידה, שדודתך הקטנה סיסילי, היושבת בטונברידג'-ולס, קוראה לך בשם “דודי היקר”. שמע-נא, נער זקן, מוטב שתוציא אלי את כל הדבר תכף ומיד. פתח פיך!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אלג’י יקירי, הנך מדבּר ממש כדנטיסט, אות באות. ולדבּר כדנטיסט בשעה שאינך דנדטיסט – זה מגֻנה מאד. זה עושה רשֶׁם כוזב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זהו ממש מה שעושים הדנטיסטים. ועתה, פתח פיך ויאירו דבריך! ספּר לי את כל הדבר כמו שהוא. צריך אני להעיר, כי תמיד חשדתיך, שאתה בחשאי בונבוריסט גמור; ועתה נוכחתי, כי חשדתיך במה שיש בך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בונבוריסט? בריה זו מה טיבה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני אגיד לך את פֵּרוש המלה המצֻינה הזאת, תכף לאחר שתואיל לבאר לי, מדוע הנך ארנסט בעיר ודזֶ’ק בכפר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    טוב; אבל הוצא אלי את תיק הסיגריטות שלי בראשונה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הנהו.  מוֹסרוֹ לידו ועתה הוצא אלי את באורך, והשתדל-נא, שיהי רחוק מן המציאוּת. יוֹשב על הספה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ידידי היקר, בבאורי אין כל אי-אפשרות. אדרבה, הוא פשוט עד-מאד. מ"ר תומַס קַרדיוּ המנוח, אשר אִמצני לבן לו כשהייתי עוד בילדותי, הפקידני אחרי-כן, על-פי צַואתו, לאפיטרופוס לנכדתו, מיס סיסילי קַרדיוּ. וסיסילי זו, מתוך רגשי הכבוד, שלבה רוחש לי ושאתה בודאי לא תוכל להעריכם כראוי, קוראה לי דודי, והיא יושבת באחֻזתי בכפר תחת השגחתה של האומנת המצֻינה שלה, מיס פריזם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בדרך אגב">
     בדרך אגב
    </speaker>
    איה מקום כבודה של אחֻזתך זו?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זה אינו נוגע לך, נערי הטוב. אותך לא יזמינו לשָׁם בעתיד הקרוב… אבל אני יכול רק להגיד לך בתם-לבב, כי מקומה איננו במחוז שרוֹפשיר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן נבּא לי לבי מכבר, רעי היקר! אני “בונבורִיתי” את שרופשיר לארכה ולרחבה שתי פעמים, לרגלי ענינים שונים. ובכן, המשך-נא את ספורך. מדוע הנך ארנסט בעיר – וּדז’ק בכפר?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’י יקירי, מסֻפקני, אם מסֻגל אתה להבין את נמוקַי האמּתיים. אין בך רצינות בשעוּר הדרוש לכך. כשאדם מתעלה למדרגת אפיטרופוס, הריהו משתדל, מבלי-משים, לעלוֹת גם למדרגה רמה של מוסריות מכל הבחינות. זוהי חובתו. ומפני שמדרגה רמה של מוסריות אינה עשויה להועיל הרבה לבריאותו של אדם או להצלחתו, לפיכך, כדי שתהיה לי אמתלה לנסוע העירה, המצאתי בדותה">
     אלג’י יקירי, מסֻפקני, אם מסֻגל אתה להבין את נמוקַי האמּתיים. אין בך רצינות בשעוּר הדרוש לכך. כשאדם מתעלה למדרגת אפיטרופוס, הריהו משתדל, מבלי-משים, לעלוֹת גם למדרגה רמה של מוסריות מכל הבחינות. זוהי חובתו. ומפני שמדרגה רמה של מוסריות אינה עשויה להועיל הרבה לבריאותו של אדם או להצלחתו, לפיכך, כדי שתהיה לי אמתלה לנסוע העירה, המצאתי בדותה
    </speaker>
    שיש לי אח צעיר, ארנסט שמו, והוא יושב בלונדון, באלבני, ונופל תמיד מדחי אל דחי. הרי לפניך, אלג’י יקירי, כל האמת כמוֹת שהיא, בכל טהרתה ובכל פשטותה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האמת איננה תמיד טהורה, ולעולם איננה פשוטה. החיים המודרניים היו משעממים מאד אִלו היתה כך, והספרות החדשה הלא היתה אז ממש מן הנמנעות!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    צרה זו היה אפשר עוד לשאת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בבקֹרת הספרות אין כחך גדול כלל, ידידי היקר. אל-נא תגע בה. הנח זאת לאנשים שלא היו מעולם באוניברסיטה. הם עושים זאת בהצלחה מרֻבּה בעתונים היומיים. אתה הנך באמת בונבוריסט. צדקתי מאד באמרי, שאתה בונבוריסט. אתה מן הבונבוריסטים המשֻׁכללים ביותר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבל מה פֵּרושה של מלה זו?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אתה בדית אח צעיר, מועיל מאד, שנקרא ארנסט, כדי שתוכל לעלות העירה בכל שעה שתחפוץ. ואני בדיתי לי חולה תמידי יקר-הערך, שנקרא בונבורי, כדי שאוכל לרדת הכפרה בכל שעה שאחפוץ. בונבורי זה – ממש אין ערוֹך לו. ולמשל, אלמלא רֹעַ מצב בריאותו של בונבורי, לא היתה לי שום אפשרות לסעוד אתך היום בערב בבית-היין של ויליס, אחרי שדודתי אוגוסטה הזמינה אותי עוד לפני שבוע לסעוד אצלה היום.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבל אני לא הזמנתיך כלל לסעוד אתי הערב באיזה מקום שהוא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    יודע אני. אתה מתנהג בהתרשלות איֻמה בנוגע למשלוח הזמנות. זוהי טפשות גדולה מצדך. אין לך דבר משעמם יותר מאי-קבלת הזמנה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מוטב שתסעד היום אצל דודתך אוגוסטה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אין בי אף קורט של תשוקה לדבר שכזה. ראשית, סעדתי אצלה ביום השני, ולסעוד אצל קרובים פעם בשבוע – זה די והותר. שנית, אם אתמיד או לא אתמיד לסעוד אצלם, הם מתנהגים אתי תמיד כעִם בן-בית, בן-משפחה, ואני נשלח אל השלחן או בלי אשה כלל או בשתים בבת-אחת. שלישית, אני יודע מראש, ליד מי היא אומרת להושיב אותי בערב הזה. היא רוצה להושיבני אצל מֵירי פרוקהַר, המשחקת תמיד בפלירט עם בעלה שלה מקצה השלחן ועד קצה השלחן. זה אינו תענוג גדול לשכנה. ולא עוד, אלא שזה גם שלא כהוגן… ומנהג מגֻנה זה הולך ומתפשט במדה מבהילה. מספר הנשים בלונדון הנוהגות פלירט בבעליהן שלהן הוא גדול עד לשערוריה. כמה מן הכּעוּר יש בזה! הרי זה פשוט כמי שמכבס את לבניו הנקיים בפרהסיה. וחוץ מכל זה, הנה עתה, לאחרי שנודע לי שאתה בונבוריסט בלב ונפש, הריני מרגיש צֹרך טבעי לשיח אתך על-אודות הבונבוריסמוס. אני רוצה לפרש ולברר לך את כל משפטיו וחֻקותיו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אינני בונבוריסט על-עִקר. אם תקבל גונדולין את ידי ולבי, הריני מוכן וּמזֻמן להרוג את אחי; באמת אומר אני להרגהו בכל-אֹפן. סיסילי התחילה מתענינת בו יותר מדי. וזה היה לי לטֹרח. ולכן אני מתעתד להפטר מארנסט. ואני יועץ אותך בכל-תֹקף לעשות כן גם למ"ר… לאותו ידידך החולה התמידי בעל השם הטפשי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בשום-אֹפן לא אֹבה להפרד מעל בונבורי שלי, ואם בזמן מן הזמנים תהיה נשוי – מה שמוטל אצלי בספק גדול – תשמח מאד לדעת ולהכיר את בונבורי. מי שנושא אשה ואינו מכיר את בונבורי, צפוי הוא אל שעמום מרֻבּה מאד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הבל וריק. אם אקח לי לאשה נערה מלבבת כגונדולין – ורק בה לבדה בחרתי מכל הנערות אשר ידעתי – אז בודאי לא אהיה זקוקו לרֵעוּתו של בונבורי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אם כן, תהיה אשתך זקוקה לכך. כפי-הנראה, אין אתה יודע, שבחיי-הנשואים יש שלשה שֻׁתפים ולא שנים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    כמטיף מוּסר
   </sp>
   <sp>
    זוהי, ידידי הצעיר, הדעה הנפסדה, שהדרמה הצרפתית הפּרועה מפיצה בעולם במשך חמשים השנים האחרונות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן; והבית האנגלי המבֹרך הוכיח את אמתתה במשך חצי ההזמן הזה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בשם אלהים, אל-נא תתאמץ להיות ציניקן. קל מאד להיות ציניקן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    רעי הטוב, בזמן הזה לא קל כל-עִקר להיות דבר-מה. ההתחרות איֻמה בכל פנה שאתה פונה. נשמע צלצול פעמוֹן אלקטרי אה, זוהי, מסתמא, הדודה אוגוסטה. רק קרובים ונושים מצלצלים בסגנון וַגנֶרי כזה. ובכן – אם אהגה אותה מן המסלה לעשרה רגעים, כדי שתהיה לך שעת הכשֶׁר להציע את הצעתך לגונדולין, – הנלך אז לסעוד בערב אצל ויליס?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    יהי כן, אם אתה עומד על-כך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן – אבל עליך להתיחס לזה בכֹבד-ראש. אני שונא את האנשים, הנוהגים קלות-ראש בעניני-אכילה. זוהי שטחיות גדולה מצדם.
   </sp>
   <sp>
    נכנס
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לין">
     לין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לֵידי ברַקניל ומיס פֵירפקס.
   </sp>
   <sp>
    אלג’ירנוֹן הוֹלך לקראתן. הן נכנסוֹת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שלום לך, אלג’ירנון יקירי. אקוה, שאתה נוהג כשורה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מצב בריאותי הוא כהוגן וכשורה, דודה אוגוסטה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זה אינו אותו הדבר בעצמו ממש. ולא עוד, אלא שעל-פי-רֹב הם נמצאים ביחד. רוֹאה את דז’ק ומנענעת לוֹ ראשה בקָרת-קֶרח.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון אל גוֶנדולין">
     אלג’ירנון אל גוֶנדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הוֹ, הוֹ, איזה הִדור!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני תמיד מהֻדרה. האין זאת, מ"ר וורתינג?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אַת תכלית השלֵמוּת, מיס פירפקס.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אה, אקוה, שאינני כך. כי אם כן, הלא אין עוד מקום להתפתחות, ואני אומרת להתפתח עוד בכמה בחינות. גוֶנדוֹלין וּדזֶ’ק יוֹשבים להם בקרן זוית.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מאד יֵצַר לי אם אֵחרנו קצת, אלג’ירנון, אבל הייתי מחֻיבת לסור אל לידי הרבורי היקרה. אני לא הייתי אצלה מעת שמת עליה בעלה. מימי לא ראיתי שנוי כזה באשה">
     מאד יֵצַר לי אם אֵחרנו קצת, אלג’ירנון, אבל הייתי מחֻיבת לסור אל לידי הרבורי היקרה. אני לא הייתי אצלה מעת שמת עליה בעלה. מימי לא ראיתי שנוי כזה באשה
    </speaker>
    היא נראית עתה צעירה בעשרים שנה, לפחות. ועתה, תנה-נא לי כוס טה ואחת מאותן עוגות-הקשואים הנחמדות שהבטחת לי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כרגע, דודה אוגוסטה. הוֹלך אל שלחן הטה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אולי תבואי לשבת אצלי, גונדולין?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    תודה רבה, אמא; גם פה אני יושבת בהרוָחה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
    מרים את הקערה הריקה ונבעת
   </sp>
   <sp>
    אבינו שבשמים! לין! מדוע אין כאן עוגות-קשואים? הלא הזמנתין בפֵרוש.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לין">
     לין
    </speaker>
    בפנים נזעמים
   </sp>
   <sp>
    היום לא היו קשואים בשוק, אדוני. הלכתי לבקשם פעמַים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא היו קשואים?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לין">
     לין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא כלל, אדוני. אף לא בכסף מזֻמן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    טוב. תוכל ללכת, לין. תודה לך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לין">
     לין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    תודה, אדוני. יוֹצא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני מצטער מאד מאד, דודה אוגוסטה, שאין כל קשוּאים, ואף לא בכסף מזֻמן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אין בכך כלום, אלג’ירנון. טעמתי עוגות אחדות אצל לידי הרבורי, שכפי-הנראה, אין לה עתה בעולמה כלום מלבד תענוגים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שמעתי, כי שערה הפך כֻּלו זב מִצַּעַר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    צבע שערה נשתנה, זה ברור. אלא שאינני יודעת מאיזו סבּה. אלג’ירנון מגיש לה כוֹס טה. תודה. צפנתי לך תענוג מיֻחד לערב הזה, אלג’ירנון. אי אומרת להושיבך לידי מירי פרוקהַר. היא אשה נעימה ונוהגת חבּה מרֻבּה כל-כך בבעלה. ממש הנאה היא להביט אליהם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    צר לי מאד, דודה אוגוסטה, אבל חוששני, שאהיה מוכרח לוַתר על העֹנג לסעוד אצלך בערב הזה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
    בפנים נזעמים
   </sp>
   <sp>
    אקוה, שלא יבוא לידי-כך. הלא זה יהרוס את כל סדר-השלחן שלי. על דודך יהיה אז לסעוד למעלה. לאשרנו הוא רגיל בכך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זוהי בודאי מורת-רוח לך, ואין לי צֹרך להגיד לך כמה גדול צערי שלי, אך מה אעשה וזה-עתה קבלתי טלגרמה, המודיעה אותי, כי ידידי המסכן בונבורי חלה שוב מחלה קשה. מחליף מבטי-עין עם דז’ק. כנראה, חושבים אנשי ביתו, שמציאוּתי אצלו נחוצה עתה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זה דבר משֻׁנה מאד. בריאותו של אותו מ"ר בונבורי היא, כנראה, רופפה עד-מאד, במדה שאינה מצוּיה כלל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן; קו הבּריאות של בונבורי המסכן הוא דק מן הדק – הוא חולה כל ימיו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    באמת מחֻיבת אני להגיד לך, אלג’ירנון, כי לפי-דעתי, כבר הגיע זמן למ“ר בונבורי להחליט בבֵרור, האומר הוא לִחיות או למוּת. בשׁאלה כזו לא נאה כלל להראות פנים לכאן ולכאן – זה, שפוט, חֹסר-טעם. וגם אין דעתי נוחה כלל מאותה החבּה היתרה שמראים בזמננו לחולים. חבּה זו גם היא חולנית, בעיני. מחלה, מאיזה מין שתהיה, אינה כלל מן המדות שראויל סיען ולזרזן אצל חברינו. הבריאות היא ראישת חובת החיים. אני אומרת זאת תמיד לדודך העלוּב, אך הוא, כנראה, אינו משגיח בדברי – עד-כמה שהם נוגעים לרפאותו. אני אחזיק לך טובה, אם תבקש בשמי את מ”ר בונבורי, כי יואיל להשתדל, שלא יאחזהו קורדיקוס או פגע אחר ביום-השבת הבא; כי אני סומכת עליך, שתהיה לי לעזר בעריכת נשף-המנגינות. זה הנשף האחרון שלי וצריך להכניס בו איזה חִדוש, אשר יחַיה את רוח האורחים ויתן חֹמר לשיחה, ובפרט בשלהי העוֹנה, כשכּל אחד כבר הגיד כל מה שהיה לו להגיד, מה שבדרך-כלל לא היה, מסתמא, “מִרבּה להכיל”.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני אדבר עם בונבורי, דודה אוגוסטה, אם רק דעתו מיֻשבת עליו עדַין, וכמדֻמני, שאוכל להבטיחך, כי ליום-השבת יהיה בקו הבריאות. ואמנם המוסיקה היא ענין קשה. הלא ידעת, כי במוסיקה יפה אין הם מאזינים, ובמוסיקה גרועה אין הם מסיחים. ואולם אני אברר לך בקצור את הפרוגרמה, שרשמתי לי בראשי-פרקים, אם תואילי ללכת אתי אל החדר הסמוך, לרגעים מועטים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני מודה לך, אלג’ירנון, על חבּתך וטבך. קמה והוֹלכת אחריו. מֻבטחת אני, שהפרוגרמה תהיה נפלאה, אחרי קצורים והשמטות מועטים. זמירות צרפתיות לא אוכל להרשוֹת. הבריות חושבות אותן לבלתי-הגונות, ואז או שמעמידות פנים נעלבים, מה שהוא מנֻוָּל מאד, או שממלאות פיהן צחוק, מה שרע עוד יותר. ואולם אשכנזית נשמעת כלשון הגונה כל-צרכה, וכמדֻמה לי, כי כן היא באמת. גונדולין, את תלכי אתנו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בודאי, אמא.
   </sp>
   <sp>
    לידי ברקניל ואלג’ירנוֹן יוצאים אל חדר-המוסיקה, וגונדולין נשארת על מקוֹמה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    היום הזה היה יפה מאד, מיס פירפקס.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אנא, אל-נא תדבר אלי על-אודות מזג האויר, מ"ר וורתינג. כשמדבּרים עלי על-אודות מזג האויר, בטוחה אני, שמתכּונים לדבר אחר – וזה מביא אותי לידי התרגשות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני  לדבר אחר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מראשית כזאת ידעתי. בכלל, כל השערותי באות תמיד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ואני הייתי רוצה, שתרשיני להשתמש בהסתלקותה הזמנית של לידי ברקניל – –
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני יועצת אותך בכל-תֹקף לעשות כזאת. יש לה לאמא מנהג מגֻנה לשוב החדרה לפתע-פתאם, וכבר היה לי אִתה דין ודברים בנדון זה פעמים רבות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק מתוֹך זעזוע-עצבים">
     דז’ק מתוֹך זעזוע-עצבים
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מיס פירפקס, מן הרגע הראשון שראיתיך הערצתי אותך יותר מכל הנערות… שפגשתי אחרי-כן – – לאחרי שראיתי אותך – –
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן; זה ידוע לי היטב. ואני חפצתי פעמים רבות, כי לכל-הפחות בקהל תַּראה זאת ביתר-הבלטה. אני מצאתי בך תמיד קסם מיֻחד, שאין לעמוד לפניו. וגם בטרם ראיתיך לא הייתי כלל וכלל שוַת-רוח אליך. דז’ק מביט אליה בתמהון. אנחנו חיים – אקוה, שזה ידוע לך, מ"ר וורתינג – בדור של אידיאלים. עובדה זו מוטעמת בהתמדה בירחונים היקרים ביותר, וכפי ששמעתי, כבר הגיעה עד בימת-המטיפים בבתי-התפלה שבערי-השדה. והאידיאל שלי היה תמיד – לאהוב את מי ששמו ארנסט. יש בשם זה מה שמעורר בטחון מָחלט. ובו ברגע שהגיד לי אלג’ירנון, כי יש לו ידיד שנקרא ארנסט, בו ברגע ידעתי, כי עתידה אני לאהוב אותך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האמנם אַתּ אוהבת אותי, גונדולין?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אהבה עזה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    חֶמדתי! לא תוכלי לשער, כמה אִשרת אותי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ארנסט שלי!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ואולם הלא אין כַּונתך לאמר, שלא יכולת לאהבני אִלו לא נקראתי ארנסט?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבל הלא שמך ארנסט.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, זאת ידעתי. אבל, נניח שאני נקרא בשם אחר – האם כַּונתך לאמר, שאז לא יכולת לאהוב אותי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    בלי-פקפוק
   </sp>
   <sp>
    זהו בפֵרוש פלפול מיטַפיסי, וככל פלפול מיטפיסי אין לו אלא יחס רחוק מאד אל המעשים של חיי-המציאות, כפי שאנחנו תופסים אותם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האמת אגיד לך, חמדתי, כי כשאני לעצמי אינני מחבב את השם ארנסט… כמדֻמני, שהוא אינו נאה לי כלל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הוא נאה לך ואתה נאה לו. זה שם אלֹהי. יש בו מוסיקה מיֻחדת. הוא מעורר רטט.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    באמת אני מחֻיב להודות, גונדולין, כי לפי-דעתי, יש המוני שמות אחרים יפים ונעימים יותר. למשל, דזֶ’ק, הוא לפי-טעמי, שֵׁם נפלא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    דז’ק?… לא, בשם דז’ק אין מוסיקה אלא מעט מאד, אם בכלל ישנה בו. הוא אינו מרעיד – אינו מעורר שום רטט… אני ידעתי הרבה דזֶ’קים, וכֻלם, בלי יוצא מן הכלל, היו משעממים יותר מכפי-הרגיל. ומלבד זה, הנה ידוע לכל, כי דזֶ’ק הוא שֵׁם למשרתים, שנתקצר מן דז’ון. ואני נָדה לכל אשה, שֶׁנִּשאה לאיש ששמו דז’ון. היא לא תזכה, בודאי, לעולם לטעום טעמו של עֹנג הבדידות – אם גם לרגע קטן. השם היחידי, שאפשר לבטוח בו, הוא ארנסט.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין, אני צריך שֶׁיִּקָּרא לי שם תכף – רצוני לאמר">
     גונדולין, אני צריך שֶׁיִּקָּרא לי שם תכף – רצוני לאמר
    </speaker>
    אנו צריכים להכנס לחֻפּה תכף. אין לאבּד אף רגע.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    להכּנס לחֻפּה, מ"ר וורתינג?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    בתמהון
   </sp>
   <sp>
    כמובן – בודאי. הלא את יודעת, שאני אוהב אותך, וגם את, מיס פירפקס, הראיתִני לדעת, שאינך כלל שוַת-רוח אלי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני מעריצה אותך. אבל עוד לא באת אלי בהצעה. עוד לר נדברנו כלל על-אודות החתֻנה, בענין זה עוד לא נגענו כל-עִקר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    טוב… האוכל לבוא אליך עתה בהצעה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לפי-דעתי, זו שעת הכשֶׁר מאין כמוה. וכדי שלא תַשלה את נפשך בשום תקות-שוא, הנני רואה לי חובה להזהירך מראש, כי גמורה ומָחלטת אצלי לקבל את הצעתך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    גונדולין!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, מ"ר וורתינג – מה היה בדעתך להגיד לי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אַת יודעת מה שרציתי להגיד לך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבל עדַין לא הוצאת את הדבר מפיך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    גונדולין, התֹאבי להנשא לי? כורע על ברכיו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כמובן, מסכימה אני, מחמדי. אבל כמה הארכת בהכנות לכך! חוששת אני, שנסיונותיך במקצוע זה מועטים מאד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    יחידתי, מעולם לא אהבתי כל נפש בעולם, חוץ ממך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, אבל יש שהגברים עושים התעות לשֵׁם הרגל בעלמא, כדי “לאַמן” את לשונם. אי יודעת כי אָחי ג’ירַלד מתלמד בכך. כל חבֵרותי מספרות לי זאת. מה נפלאות-כחֻלות עיניך, ארנסט! הן כחֻלות לגמרי, לגמרי. אקוה, כי תביט אלי תמיד בעיניִם כאלה, ביחוד במעמד אחרים.
   </sp>
   <sp>
    נכנסת לידי ברקניל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מ"ר וורתינג! קום, אדוני, ממצב השכיבה-למחצה. זה אינו מן הנמוס כל-עִקר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אמא!  הוא מנסה לקום, והיא עוצרת בו אני מחֻיבת לבקש ממך להסתלק. לא זה המקום לך. ומלבד זה, הנה מ"ר וורתינג עוד לא כִלה עד-גמירא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    רשאית אני לשאֹל, מה לא כִלה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני נתארסתי למ"ר וורתינג, אמא. הם קמים שניהם יחד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    סלחי לי, אַת אינך מאֹרסה לשום איש. כשתהיי מאֹרסה לאיש, אז אני או אביך – אם יַרשהו מצב בריאותו – נודיעך את הדבר. הארוסין צריכים לבוא על הנערה כהפתעה, נעימה או לא-נעימה, הכל לפי הענין. בכל-אֹפן אין דברים כאלה מסורים להכרעתה ולהחלטתה… ועתה יש-לי לערוך אליך, מ"ר וורתינג, שאלות אחדות. ובעוד שאני אעסוק בחקירה ודרישה, תחכי לי את, גנדולין, בחוץ במרכבת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    בלשוֹן-תוכחה
   </sp>
   <sp>
    אמא!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אל המרכבה, גונדולין! גונדולין הולכת אל הפתח. היא ודז’ק שולחים זה לזה נשיקות מאחרי גבּה של לידי ברקניל. זו מביטה לצדדים בתמיה, כאילו אינה יודעת מה קול הצלילים האלה. לבסוֹף היא פונה לאחור גוֶנדולין, המרכבה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גנדולין">
     גנדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, אמא. יוצאת כשהיא מביטה לאחור אל דז’ק.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
    יושבת
   </sp>
   <sp>
    תוכל לשבת, מ"ר וורתינג. מחפשת בכיסה אחרי פנקס ועפרון.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    תודה לך, לידי ברקניל; אני בוחר לעמוֹד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
    עם עפרון ופנקס בידה
   </sp>
   <sp>
    אני רואה לי חובה להודיעך, כי שמך לא נמצא ברשימת הצעירים שלי הבאים בחשבון, אף-על-פי שרשימתי היא אותה בעצמה של הדוכסית בולטון היקרה. באמת, אנחנו עובדות יחדו. ואולם הנני מוכנה לרשֹׁם גםאת שמך, אם תשובותיך עשויות למלא את משאלותיה של אֵם אוהבת באמת. אתה מעַשן?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן; אני מחֻיב להודות, שאני מעשן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    על זאת אני שמֵחה מאד. צריך שיהיה לאיש תמיד עסק קבוע. רב יותר מדַּי מספר הולכי-בטל בלונדון. כמה ימי חייך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    עשרים ותשע.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    גיל יפה מאד לנשואים. אני עומדת על דעתי, כי מי שרוצה לשאת אשה צריך שידע הכל או לא-כלום. מה יודע אתה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    אחרי פקפוק מוּעט
   </sp>
   <sp>
    איני יודע כלום, לידי ברקניל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="נעים לי מאד לשמוע כזאת. אני אינני מסכימה כל-עִקר לכל אותן התחבולות המכֻוָּנות להמעיט את הבערוּת הטבעית. הבערוּת משוּלה לאותם הפֵּרות הרכים הבאים מכרכי הים">
     נעים לי מאד לשמוע כזאת. אני אינני מסכימה כל-עִקר לכל אותן התחבולות המכֻוָּנות להמעיט את הבערוּת הטבעית. הבערוּת משוּלה לאותם הפֵּרות הרכים הבאים מכרכי הים
    </speaker>
    אך תגע בה יד – פָּרח לו פִּקָסָהּ. כל תורת החנוּך של הזמן אינה נכונה מעִקרא. לאשרנו, אין החנוּך – לפחות באנגליה – נושא שום פרי. לוּ נשא, אז היה מעמיד בסכנה גדולה את המעמדות העליונים, והיה מביא לידי מעשי-אלמות בככר-גרוסוינר. מה הן הכנסותיך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    משבעה ועד שמונת אלפים ליטרה בשנה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
    רוֹשמת בפנקסה
   </sp>
   <sp>
    בקרקעות או בניָרות?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    רֻבּן בניָרות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זה משביעני רצון. ברבוי המסים, שגובים מאתנו בחיינו ושנפרעים מאתנו לאחת מיתה, פסקוּ הקרקעות להיות מקור של הכנסה או של הנאה. אחֻזת-אדמה נותנת לבעליה איזה מעמד בחברה ושוללת ממנו את היכלת להחזיק מעמד זה. זהו כל מה שאפשר לאמר על הקרקעות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    יש לי בית-שדה, וכמובן, עם קצת קרקע הַשַּׁיך לזה, בערך אלף וחמש מאות אַקר; אבל פרנסתי אינה תלויה בזה. ובאמת לפי ידיעתי אני, רק גנבי-היער מוציאים איזו תועלת מאחֻזתי זו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בית-שדה! כמה חדרי-מִטות? ואולם דבר זה יוכל להתברר אחרי-כן. אקוה שיש לך בית גם בעיר? מנערה פשוטה ותמימה כגונדולין הלא אין לדרשׁ שתשתקע בכפר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, יש לי בית בכפר בילגרב, אבל הוא מָשְׂכּר ללידי בלוקסהַם. כמובן, אוכל לקחתו בחזרה, בכל עת שאחפוץ, לאחרי מסירת מודעה של ששה חדשים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לידי בלוקסהם? אינני מכּירה אותה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָה, היא אינה נראית בחברה אלא לפרקים רחוקים. היא מטרונה באה בימים למַדי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אַה, בימינו אלה אין זאת תעודת-כּשרוּת. מה הוא מספַּר הבית בכפר בילגרב?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    קמ"ט
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
    מניעה בראשׁה
   </sp>
   <sp>
    בצד הבלתי-מהֻדר. מראשית כזאת ידעתי, שיש כאן איזה חסרון. אבל זה אפשר לתקן על-נקלה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    את ההִדור או את הצד?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
    ברגזה
   </sp>
   <sp>
    אדַמה, גם זה וגם זה, ולכשיהיה צֹרך בכך. ומה הן דעותיך הפוליטיות?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בּאמת, חוששני שאין לי כלל. אני קונסרבטיבי ליברלי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָה, הם נחשבים על הטוֹרִיים. הם סועדים אצלנו; או, לכל-הפחות, סרים אלינו בערב. עתה נעבור אל השאלות הטפלות. העוד אבותיך חיים?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לי אבדו שני הורַי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבֵדת אחד מן ההורים תוכל להחשב כאסון; אבל אבדת שניהם נראית כרַשלנות. מי היה אביך? כפי-הנראה, היה איש אמיד. האם נולד בכתֹנת-ארגמן של סוחר – כאשר יאָמר בעתונים הרַדיקליים – או הוא מגזע אצילים?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    חוששני, שלא אוכל להשיב תשובה ברורה. כאשר אמרתי לך, לידי ברקניל, אבדו לי הורי. אבל קרוב יותר לאמת הוא, אם אֹמַר, כי אני, כנראה, אבדתּי להורי… אינני יכול להגיד בבֵרור, מי אני על-פי מולדתי. אותי… כן, אותי מצאו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מצאו!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מ"ר תומַס קרדיו המנוח, בעל לב רך וטוב, מצא אותי ויכנני בכנוּי וורתינג, מפני שבמקרה נמצא אז בכיס-בגדו כרטיס-מסע של במחלקה הראשונה עד וורתינג. הוא שֵׁם עיָרה במחוז סוסיקס. זה מקום-מרפא על שפת הים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    איפה מצא אותך אותו הגֶּ’נטלמן הרחמן בעל הכרטיס של המחלקה הראשונה לאותו מקום-המרפא שעל שפת הים?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    בכבד-ראשׁ
   </sp>
   <sp>
    בצקלון.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בצקלון?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    ברצינות גדולה
   </sp>
   <sp>
    כן, לידי ברקניל. אני נמצאתי בצקלון, בצקלון של עוֹר, גדול למדי, עם בתי-אחיזה, – בקִצור, צקלון פשוט ורגיל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    באיזה מקום נזדמן לידו של מ"ר דזֶ’מס או תומַס, קַרדיו אותו הצקלון הפשוט?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    במחלקה לצרורות-יד בבית-הנתיבות של ויקטוריה. הוא נמסר לו בטעות תחת הצקלון שלו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    במחלקה לצרורות-יד בבית-הנתיבות של ויקטוריה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן. במסלת ברֵיטון.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    המסלה איננה עִקר. מ"ר וורתינג, הנני מחֻיבת להודות, שאני תמהה קצת על הדברים שספרת לי זה-עתה. להִולד, או על-כל-פנים להתגדל, בצקלון של יד, בין שיש לו בתי-אחיזה בין שאין לו, נראה לי כהתקלסות בדרישות-הנמוּס הפשוטות של חיי-המשפחה, – מה שמזכיר לנו את השערורויות היותר מכֹערות של המהפכה הצרפתית. אקוה, שאתה יודע את התוצאות האיֻמות של אותה תנועה-של-פגעים? ואשר למקום המשֻׁנה, שבו נמצא הצקלון, הנה מחלקת-הצרורות של בית-הנתיבות עלולה לשַׁמש מסתור לאי-צניעות חברתית, – ובודאי השתמשו בה לצֹרך זה עוד קֹדם לכן – אבל קשה להחליט, שהיא תוכל להחשב כבסיס נאמן למעמד חשוב בחברה הגונה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    רשאי אני לשאלך, מה תיעציני לעשות? אין לי צֹרך להגיד, שאעשה כל מה שבכחי כדי להבטיח את אָשרה של גונדולין.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני יועצת אותך בכל-תֹקף לבקש ולרכשׁ לך איזו משפחה במהירות האפשרית ולהתאמץ בכל-כחך להמציא לידינו לכל-הפחות מחצית ההורים, זכר או נקבה, בטרם יחלוף הסיזון.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן; אבל אינני רואה את האפשרות לעשות זאת. יש לאֵל ידי להמציא את הצקלון בכל-עת ובכל-שעה. הוא אתי בביתי בחדר-המלתחה. אפשר שזה יספיק לך, לידי ברקניל?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לי, אדוני? כלום נוגע הדבר לי? וכי תעלה על דעתך, שאני ולורד ברקניל נַרשה, אפילו בחלום, לבתנו היחידה – נערה שחֻנכה בהשגחה מיֻחדת ובהִדור מעֻלה – להנשא למחלקה של צרורות ולהתחתן עם צקלון? שלום לך, מ"ר וורתינג! יוצאת את החדר בגֹבה-אף.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שלום! בחדר הסמוך מתחיל אלג’ירנון מנגן את הימנוֹן החתֻנה. דז’ק רץ אל הפתח בחֵמה שׁפוכה בשם אלהים, את תנגן את המר-של-פגעים הזה, אלג’י! היצאת מדעתך?
   </sp>
   <sp>
    המוסיקה פוֹסקת, ואלג’ירנון נכנס עליז ושׂמח.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האם לא עבר הכל בשלום, נער זקן? הן לא תאמר לי שגוֶנדולין סרבה לך? אמנם יודע אני, שיש לה מנהג משֻנה כזה. היא משיבה את פני כל-איש. אני חושב זאת לרֹע-לב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אָה, עם גונדולין נגמר הענין בכי-טוב. עד-כמה שהדבר נודע לה, הרי אנו מאֹרשים. אבל אמה היא ממש כבדה מנשׂא. מעוֹלם לא נפגשתי עם גורגונה שכזו… אמנם אינני יודע בבֵרור מה מראיה של גורגונה, אבל בטוח אני בהחלט, שלידי ברקניל היא מאותו המין. בכל-אֹפן היא בריה אימתנית, ומה שמעציב עוד יותר">
     אָה, עם גונדולין נגמר הענין בכי-טוב. עד-כמה שהדבר נודע לה, הרי אנו מאֹרשים. אבל אמה היא ממש כבדה מנשׂא. מעוֹלם לא נפגשתי עם גורגונה שכזו… אמנם אינני יודע בבֵרור מה מראיה של גורגונה, אבל בטוח אני בהחלט, שלידי ברקניל היא מאותו המין. בכל-אֹפן היא בריה אימתנית, ומה שמעציב עוד יותר
    </speaker>
    לא אגדית… סלח-נא לי, אלג’י, כמדֻמני, שאינו מן-הראוי שאדבר על דודתך בפניך דברים כאלה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    נערי הטוב, אני אוהב לשמוע כשמחרפים את קרובַי. זהו הדבר היחידי הַמַּשלים אותי אִתם. קרובים הם פשוט צבּור משעמם של בריות, שאין להם אף מֻשג כל-שהוא כיצד צריך לחיות, ולא מקצת מן-המקצת של חוש טבעי מָתי צריך למות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אין אלה אלא דברי-הבלים!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא כלל!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אין בדעתי להכּנס אתך בוִכּוחים על-אודות זאת. אתה אוהב תמיד לריב ולהתוַכח על כל דבר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אך ורק לתכלית זו נוצרו הדברים מתחלת ברִיָּתם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ב“הן” שלי, אִלו חשבתי כך, הייתי ממית עצמי ביריה… הפסקה מה דעתך, אלג’י? היש תקוה לגונדולין להִדמות לאמה במשך מאה וחמשים שנה הבאות עלינו לטובה? מה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כל הנשים נעשות דומות לאמותיהן. זוהי הטרגדיה שלהן. אנשים – לעולם לא. זוהי הטרגדיה שלהם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זה פתגם מחֻדד?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הוא מאמר יפה, ואמִתי הוא, ככל מה שצריכה להיות איזו הערה בחברת בעלי-תרבות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כבר היה לי החדוד לזרא, עד למות. בזמן הזה הכל מחֻדדים. בכל פנה שאתה פונה הנך נתקל באנשים מחֻדדים. זה היה ממש למכת-מדינה. אני מתפלל, שישארו אצלנו, טפשים אחדים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    יש לנו רב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מאד מאד הייתי חפץ להזדמן אִתם. על מה הם מדבּרים?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הטפשים? כמובן, על הפקחים המחֻדדים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אכן טפשים הם!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בדרך-אגב">
     בדרך-אגב
    </speaker>
    ההגדת לגונדולין את האמת, שאתה ארנסט בעיר ודז’ק בכפר?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    בטוֹן של פטרוֹן
   </sp>
   <sp>
    ידידי החביב, האמת אינה מן הדברים שאומרים לנערה נחמדה, נעימה, מהֻדרה. איזו דעות משֻׁנות יש לך בדבר התחבולות איך להתנהג עם אשה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הדרך היחידי להתנהג עם אשה הוא לחזר אחריה כשהיא יפה, ואחרי אחרת כשהיא אינה יפה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    גם זה הבל!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ומה בדבר אחיך? מה בדבר אותו ארנסט הסורר ומורה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אה, בסוף שבוע זה אפקיע את-עצמי ממנו. אני אודיע, שהוא מת בפַריז מיתה חטופה, כי אחזהו השבץ. הרבּה בני-אדם מתים בשבץ, לפתע-פתאם – האין זאת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, אבל זו מחלה העוברת בירֻשה ידידי היקר. היא מתנחלת מאיש לאיש, מדור לדור, בכמה משפחות. מטוב, שתּבחר בהִצטננטות קשה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    יודע אתה בבֵרור, שהצטננות קשה אינה עוברת בירֻשה וכיוצא בזה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כמובן, אינה מתנחלת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זה טוב מאד. אחי ארנסט נקטף באבּו לפתע-פתאם מהצטננות קשה, בפַריז. על-ידי-כך אפּטר ממנו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ואולם, כמדֻמני, שאמרת כי… מיס קַרדיו מתענינת קצת יותר מדַּי באחיך המסכּן ארנסט? האם לא תגע אבֵדה זו עד-נפשה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָה, אין דבר. סיסילי – וזה נעים לי להגיד – איננה כלל נערה רומנטית טפשית. יש לה תאבון מֻפלג, מטַילת ארֻכּות, ואינה שָׂמה לב כלל לשִׁעוּריה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני הייתי רוצה להציץ בסיסילי זו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אי אעשה כל מה שביכלתי, שלא תבוא לידי-כך. היא יפה עד-מאד ורק בת שמונה-עשרה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האמרת לגונדולין, שאתה אפיטרופוס ליפהפיה בת שמונה-עשרה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָה, דברים ממין זה אין מפטפטים בפני הבריות ללא-צַרך. מֻבטחני, כי סיסילי וגונדולין תתרועענה עד-מהרה ותהיינה לידידות נאמנות. אתערב אתך בכל אשר תחפוץ, כי כחצי שעה לאחרי פגישתן תקראנה זו את זו אחותי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הנשים עושות זאת רק לאחרי שקראו זו את זו בכנויים אחרים לגמרי. ועתה, נערי הטוב, אם רוצים אנו להשיג שלחן הגון אצל ויליס, אז עלינו למהר ללכת ולהחליף בגדינו. יודע אתה? הנה כבר קרוב לשבע.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    מתוך התרגזוּת
   </sp>
   <sp>
    אָה, תמיד הוא קרוב לשבע.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבל אני רעב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא ידעתי מתי אינך רעב –
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ומה נעשה לאחרי הסעֻדה? נלך לתיאטרון?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא, לא! קַצתי בשמיעה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אם כן, נלך אל הקלוב?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא, לא! בחלה נפשי בשיחה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    טוב מאד. אם כן נוכל לסור אל הפַּנורַמה בשעה העשירית?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא, לא! לזרא לי לשבת ולהביט. זה טפשי מאד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ובכן, מה נעשה אפוא?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא-כלום!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לעשות לא-כלום – זו עבודת פרך. אבל אינני נרתע גם מעבודת פרך כשאין לפָני שום תכלית מסֻימת.
   </sp>
   <sp>
    נכנס .
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לין">
     לין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מיס פירפקס.
   </sp>
   <sp>
    נכנסת . לין יוצא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    גוֶנדולין, בהן שלי!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָנא, אלג’י, פנֵה עֹרף. יש-לי דבר סתר אל מ"ר וורתינג.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלגירנון">
     אלגירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    באמת, גונדולין, כמדֻמני, שאין לי להתיר לך זאת כל-עִקר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אלג’י, אתה מתיחס תמיד אל החיים באי-מוסריות קשה. עוד לא זקנת למַדי לעשות כזאת.
   </sp>
   <sp>
    אלג’ירנון פורש אל הַקַּמין.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    חמדתי!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ארנסט, אפשר שלא נבוא בברית-הנשואין. כפי שאני רואה בפני אמא, חוששת אני, שלעולם לא נבוא. מעט מאד מספר ההורים בזמננו המתחשבים עם דברי בניהם. המנהג הישן של כבּוּד הבנים הולך ועובר ובטל. מקצת ההשפעה, שעוד היתה לי על אמא, אבדה לי תכף למלֹאת לי שלש שנים. אבל, אף כי יש לאֵל ידה למנוע אותנו מהתחתן ואני אהיה מֻכרחת להנשא לאחר, ולהנשא לעתים תכופות – בכל-זאת לא תעלה בידה לרפף את אהבתי הנאמנה, הנצחית, אליך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    גונדולין יקירתי!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הספור על-דבר מולדתך הרומנטית, שמסרה לי אמא בצרוּף הערות ובאוּרים אי-נעימים, הרעיש את נפשי, כמובן, עד-היסוד. בשמך יש קסם נפלא, שאין לעמוד בפניו. פשטותו של אָפיך עושה אותך בלתי-מובן לי כלל, עד להפליא. כתָבתך בעיר, באלבני, יֶשנה אתי. ומה היא כתבתך בכפר?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אחֻזת וולטון, הירטפורדשיר.
   </sp>
   <sp>
    אלג’ירנון, ששמע באֹזן קשבת את כל דבריהם, מחַיך בפני-עצמו ורושם את הכתֹבת על המנשיטה שלו; אחרי-כן הוא חוטף מעל השלחן את רשימת-המסעות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אקוה, כי הדֹאר הוא שם כתקונו. אפשר שיהיה מן הצֹרך לעשות דבר מסֻכּן. כמובן, זה טעון ישוב-הדעת. אני אכתוב אליך דבר יום ביומו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    יחידתי!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    עד-מתי תשהה בעיר?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    עד היום השני.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    טוב מאד. אלג’י. עתה מֻתּר לך להסב פניך אלינו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    תודה לך. כבר הסבותי פני.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    תוכל גם לצלצל בפעמון.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    התרשיני ללַוותך עד המרכבה, חמדת נפשי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גנדולין">
     גנדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כמובן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    אל לין הנכנס
   </sp>
   <sp>
    אני אלַוה את מיס פירפקס.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לין">
     לין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שומע אני, אדוני. דז’ק וגונדולין יוצאים. לין מגיש לאלג’ירנון מכתבים על טס. יש לשער, שהם חשבונות, כי לאחרי שהציץ אלג’ירנון במעטפותיהם הוא קורעם מיד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’רינון">
     אלג’רינון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כוס חֶרֶס, לין!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לין">
     לין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שומע אני, אדוני.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מחר, לין, אני יוצא לדרך, “לבונבור”.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לין">
     לין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שומע אני, אדוני.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כפי-הנראה, לא אשוב עד היום השני. תוכל לחבשׁ באמתחתי את הפרַק, את הסמוֹקינג, וכל המלבושים לצרכי בונבוריסט.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לין">
     לין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, אדוני. מגיש לו את כוס היין.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אקוה, כי מחר יהיה יום יפה, לין.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לין">
     לין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לעולם אין מזג-אויר יפה, אדוני.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לין, אתה פסימיסט מָחלט.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לין">
     לין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני משתדל ככל יכלתי למצֹא חן בעיני אדוני.
   </sp>
   <sp>
    נכנס . לין יוצא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אך זו נערה חכמה, מַשכלת! הנערה היחידה שמצאה חן בעינַי מכל אשר ראיתי בכל ימי חיי. אלג’ירנון נותן קולו בצחוק ממֻשך על-מה זה עלץ לבך ככה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני דואג קצת לבונבורי המסכן – זה הכל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אם לא תִזָּהר, חוששני, שבאחד הימים יביאך ידידך בונבורי במבוכה גדולה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני אוהב מבוכות. זה הדבר האחד שאינו רציני.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זה הבל, אלג’י, אין אתה מדבּר אלא דברי-הבלים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שום אדם אינו מדבּר אחרת. דז’ק מציץ בו ברגזה ויוצא מן החדר. אלג’ירנון מבעיר אש בסיגריטה, קורא מה שרשום על המנשיטה שלו ומחַיֵּך.
   </sp>
   <sp>
    המסך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גן ליד בית-האחֻזה בוולטון. מדרגת-אבנים עולה אל הבית. הגן, אחד מאותם שעל-פי הנוסח הישן, מלא שושנים. הזמן">
     גן ליד בית-האחֻזה בוולטון. מדרגת-אבנים עולה אל הבית. הגן, אחד מאותם שעל-פי הנוסח הישן, מלא שושנים. הזמן
    </speaker>
    חֹדש יולי. כסאות מעשה-מקלעת, ושלחן עם גל של ספרים עליו, עומדים תחת עץ-טכסוס גדול.
   </sp>
   <sp>
    עם הרמת המסך יושבת  אל השלחן, ו משקה את הפרחים בירכתי הבמה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    סיסילי, סיסילי! עבודת-תכלית כזו של השקאת פרחים, הריהי בודאי חובתו של מולטון ולא מחובותיך את. ובפרט בשעה שתענוגים רוחניים מחַכּים לך. הנה ספר דקדוק לשון-אשכנז פה על השלחן. אנא, פתחי אותו בדף החמשה-עשר. אנחנו נחזור על השעוּר של יום-אתמול.
   </sp>
   <sp>
    סיסילי
   </sp>
   <sp>
    אבל אני אינני אוהבת אשכנזית. לשון זו אינה כלל לפי-צוּרתי. בדקתי ומצאתי, כי תמיד לאחרי השעוּר האשכנזי נעשים פָּני טפשיים-משֻׁעממים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    יַלדתי, הלא ידעת, עד-כמה חרד ודואג אפיטרופסך לשכלול השלמתך בכל-המקצועות ועוד אתמול לפני נסעו העירה הִטעים ביחוד את נחיצותם של הלמודים האשכנזים בשבילך. באמת, הוא מדגיש תמיד נחיצות זו כשהוא נוסע העירה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הדוֹד דז’ק היקר הוא סריוזי יותר מדי. לפעמים הוא סריוזי כל-כך, שאני חוששת שבריאותו אינה כתקוּנה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
    מזדקפת
   </sp>
   <sp>
    בריאותו של אפוטרופסך היא על הצד היותר טוב, ורצינות הליכותיו ראויה לשבח גדול, ביחוד באיש צעיר לימים, לפי-הערך, כמוהו. אינני יודעת שום איש, שרגש החובה והאחריות מפֻתּח בו יותר משלו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מסתמא בשביל-כּך הוא נראה על-פי-רֹב משֻׁעמם קצת כשאנו יושבים שלשתנו יחד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    סיסילי! את מתמיהה אותי מאד. למ"ר וורתינג יש הרבה דאגות בחייו. ולכן אי-אפשר כלל, שיהיה מקום בשיחתו לבדיחות ריקה ולקלוּת-ראש. זכרי-נא את חרדתו התמידית לאותו הצעיר האמלל – זה אחיו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני הייתי חפצה מאד, שֶׁיַּרשה הדוד דז’ק לאותו הצעיר האמלל, זה אחיו, לבוא אלינו לפעמים. אפשר שאנחנו היינו משפיעות עליו לטובה, מיס פריזם. מֻבטחת אני, שאַת בודאי היית מצליחה בזה. אַת יודעת כם אשכנזית, גם גיאולוגיה, וּדברים ממין זה יש יש להם השפעה עצומה מאד על הגברים. כותבת דבר-מה ביוֹמנה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
    מניעה בראשׁה
   </sp>
   <sp>
    ספק גדול הוא אצלי, אם אצליח אפילו אני להשפיע על אֹפי, אשר לפי הודאת אחיו בעצמו, הוא רופף וחלוש עד לאין מרפא. ובאמת אינני מרגישה בי חפץ מיֻחד לעסוק בתקונו. אין דעתי נוחה כלל מאותו הבולמוס, שתקף את בני-דורנו, להפוך אנשים רעים לטובים על רגל אחת. מה שאדם זורע, זאת יקצור. הסתירי-נא את היומן שלך, סיסילי. בכלל אינני יודעת, למה אַת כותבת יומן?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני כותבת יומן, בכדי לרשֹׁם בו את סודות-הפלאים של חיי. לוּ לא רשמתי אותם, בודאי שהייתי שוכחתם לגמרי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הזכּרון, סיסילי יקירתי, זהו היומן שאנחנו נושאים אתנו כלנו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן; אבל על-פי-רֹב הוא רושם את הדברים שלא אירעו מעולם ושגם לא יכלו להִקרות. לפי-דעתי, הזכרון הוא החַיב כמעט בכל הרומנים משֻׁלשי הכרכים, ששולחת לנו הביבליותיקה של מודי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אל יהיו רומנים משֻׁלשי הכרכים קלים בעיניך, סיסילי! אני בעצמי כתבתי לפנים רומן שכזה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האמנם, מיס פריזם? הנך חֲכָמה מחֻכּמה! אקוה, כי סופו לא היה טוב? אינני אוהבת ספורים הגומרים בכי-טוב. הם מדכאים את רוחי כל-כך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הצדיקים שבספּורִי אחריתם טובה, והרשעים – אחריתם רעה. זה סוֹדה ותכליתה של הספרות היפה האמתית.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מסתמא כך הוא. אך לפי-דעתי, זה לא מן הישֶׁר. והרומן שלך יצא לאור?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אהה, לא! כתב-היד נזנח. סיסילי נרתעת השתמשתי במלה זו בהוראת “אבד” או “תעלם מן העין”. ואולם, שובי-נא למלאכתך, יַלדתי, שיחות כאלה אין בהן שום תועלת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    בבת-צחוק
   </sp>
   <sp>
    ואולם אני רואה את הדוקטור צ’יסיובל היקר הולך ובא הֵנה בגן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
    קמה והולכת לשמאל
   </sp>
   <sp>
    דוקטור צ’יסיובל? זה באמת נעים מאד.
   </sp>
   <sp>
    נכנס הקנוניקוס .
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ומה שלומנו היום בבֹקר? מיס פריזם, אקוה, כי אַת בקו הבריאות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זה-עתה התאוננה מיס פריזם על כאב-ראש קל. אדַמה, כי יוקל לה הרבה, אם תטַיל אִתך קצת בגן, ד"ר צ’יסיובל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    סיסילי, אני לא דבּרתי דבר על-אודות כאב-ראש.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, מיס פריזם היקרה, זאת יודעת אני; אבל הִרגשתי בחוש טבעי, שראשך כואב עליך. באמת הרהרתי רק בזה ולא בשעוּר האשכנזי, כאשר בא הרֶקטור היקר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אקוה, סיסילי, כי אַת אינך פזורת-נפש.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָה, חוששת אני, שאני פזורה מאד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מוזר הדבר. לוּ אֻשרתי אני להיות תלמידהּ של מיס פריזם, הייתי תלוּי תמיד בשפתותיה. מיס פריזם רובה ברקי-זעם מעיניה אני אמרתי זאת בדרך-השאָלה. זה ציור מליצי, שלקחתי מן הדבוֹרים. המ… מ"ר וורתינג, כפי-הנראה, לא שב עדַין מן העיר?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לפני יום ב' אחרי הצהרים אין אנו מחַכּים לו כלל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אַה, כן, הוא אוהב לבלות תמיד את יום הראשון בלונדון. הוא איננו מאותם שאין עינם ולבם אלא לתענוגם, ואשר אליהם שַׁיָּךְ, כנראה מכל המסֻפּר על-אודותיו, אותו הצעיר האֻמלל, זה אחיו. ואולם אינני רוצה להפריע עוד את איגיריה ואת חניכתה ממעשיהן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    איגיריה? שמי ליטיציה, דוקטור.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
    בהשתחוותו
   </sp>
   <sp>
    זה רק רמז לשם קלַסי, לקוּח מסופרי-המופת עובדי-האלילים. אקוה לראות שתיכן בבית-התפלה לתפלת הערב?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אדַמּה, דוקטור יקר, כי טוב לי לטַיל אִתך קצת. סוף-סוף בדקתי ומצאתי, שראשי כוֹאב באמת; אולי יועיל הטיול להסיר את הכאב מעלי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בעֹנג גדול, מיס פריזם, בעֹנג גדול. אנחנו יכולים ללכת עד בית-הספר ולשוב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זה יהיה נעים מאד. סיסילי, אַת תעברי בינתים על שעוּרך בתורת הכלכלה המדינית. על הפרק העוסק בירידת שער הרופי תוכלי לדלג. זה מביא לידי התרגשות. גם שאלות הַוַּלוטה של מתכת יש בהן צד מילודרמטי. הולכת עם צ’יסיובל לעֹמק הגן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    מאספת את הספרים ומשלכת אותם שוב על השלחן.
   </sp>
   <sp>
    כלכלה מדינית נמאסה! גיאוגרַפיה נמאסה! אשכנזית איֻמה ונמאסה!
   </sp>
   <sp>
    נכנס מירימן עם כרטיס על-גבי טס.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מירימן">
     מירימן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מ"ר ארנסט וורתינג בא זה-עתה במרכבה מן התחנה. הוא הביא אתו את כל צרוֹרותיו.
   </sp>
   <sp>
    סיסילי לוקחת את הכרטיס וקוראה
   </sp>
   <sp>
    “מ”ר ארנסט וורתינג, אלבַני, 4, במערבה של לונדון“. אחיו של הדוד דז’ק! האמרת לו, כי מ”ר וורתינג הוא עתה בלונדון?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מירימן">
     מירימן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, מיס. וכנראה, הצטער על זה מאד. אני הרציתי, שאַת ומיס פריזם יושבות בגן. הוא אמר כי הוא חפץ מאד לדבּר אתך ביחידות רגע קטן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בַּקש את מ"ר וורתינג לבוא הֵנה. ואתה דַבּר עם הסוכנת על-אודות חדר בשבילו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מירימן">
     מירימן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שומע אני, מיס. מירימן יוצא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מימי לא נזדמן לי להפּגש עם אדם רשע ממש. ואמנם מרגישה אני קצת פחד. חוששת אני מאד, שמא פניו כפני כל-אדם. נכנס אלג’ירנון, עליז מאד והדור בלבושו כך הוא!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
    מרים את מגבעתו
   </sp>
   <sp>
    הלא אַת שארת-בשרי הקטנה סיסילי? בטוח אני בזה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מִשגה הוּא אִתך, טעות ראִיה, אינני קטנה כל-עִקר. ולא עוד, אלא שכמדֻמה לי, שהנני גדולה יותר מכפי שנותי. אלגירנוֹן נבוך קצת אבל אני שארת-בשרך סיסילי. ואתה, כפי שאני רואה מכרטיסך, הנך אחיו של הדוד דז’ק, שאר-בשרי ארנסט, ארנסט הרשע.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָה! אין אני רשע כלל, שאֵרתי סיסילי. חלילה לך מחשֹׁב אותי לרשע.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אם אינך רשע, אז הולַכת שולל אולנו כלנו, במרמה שאין לה סליחה. אקוה, שלא חיית חים כפולים, להִתראות כרשע ולהיות באמת צדיק כל-הימים. הלא זה היה מעשה צביעות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
    מביט אליה בתמהון
   </sp>
   <sp>
    אָה, כמובן, לא הייתי צדיק.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שמֵחה אני לשמוע זאת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    באמת, מכיון שנגעת בענין זה, מודה אני, שהייתי רע-מעללים עד-מאד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לפי דעתי, אין לך להתפאר בזה, אף שבטוחה אני, כי זה היה נעים מאד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    נעים יותר להיות אִתך פה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    באמת קשה לי להבין, איך נפלת לכאן. הדוד דז’ק לא ישוב לפני יום ב' בערב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    על זה אני מצטער מאד. עלי לשוב לונדונה ביום ב' בבֹקר עם הרכבת הראשונה. יש לי שם ועידה בדבר עסק, שאני חפץ מאד – לאחר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    וכי אינך יכול לאַחרה אלא בלונדון?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא, לועידה זו נקבע המקום בלונדון.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כמובן, יודעת אני מה חשוב הדבר, שלא לקַים הבטחה של עסק, ביחוד כשרוצים לשמור את הרגשת היֹפי שבחיים; בכל-זאת, לפי-דעתי, מוטב שתמתין עד שוב הדוד דז’ק. כפי שידוע לי, יש-לו לדבּר אִתך על-אודות האמיגרציה שלך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    על-אודות מה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האמיגרציה שלך. הוא נסע העירה לקנות לך בגדי-מסע וכל המכשירים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני לא הייתי מרשה לדז’ק, בשום-אֹפן, לקנות לי מכשירי-מסע. אין לו שום הבחנה בעניבות-צואר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מסֻפּקתני, אם יהיה לך צֹרך בעניבות-צואר. הדוד דז’ק משַׁלח אותך לאוסטרליה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אוסטרליה! מוטב שאמות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן – ביום ד' בשעת סעֻדת-הערב אמר, כי עליך יהיה לבחור בין העולם הזה, בין העולם הבא, ובין אוסטרליה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    טוב מאד. ואמנם הידיעות, הנמצאות תחת ידי על-אודות אוסטרליה והעולם הבא, אינן מעודדות ביותר. העולם הזה טוב לי למַדי, שארתי סיסילי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, אבל הטוב אתה לו למַדי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    חוששני, שאינני כך. כי על-כן אני מבקש ממך, שתואילי לתקנני לטוב. אַת תוכלי לעשות זאת לתעודת חייך, אם עין אַת מתנגדת לכך, שארתי סיסילי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    חוששת אני, שהיום לא יהיה לי פנאי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אם כך, אולי תסכימי, שאתקן אותי היום אני בעצמי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זהו באמת רעיוַן דון-קיחוֹטי. אך, בכל-אֹפן, הלא תוכל לנסות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אנסה. אני מרגיש, כי כבר שֻׁניתי לטוב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מראה פניך שֻׁנה לרעה קצת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זהו מפני שאני רעב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    איזה הסח-הדעת! הלא הייתי מחֻיבת לזכור, כי אדם שאומר להתיַצב על דרך חיים חדשים לגמרי, הריהו זקוק למזונות מבריאים וקבועים כסדרם. אולי תכנס החדרה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    תודה לך. רשאי אני לבקש פרח ללולאת בגדי? לעולם אין לי תאבון עד שאקבל תחלה פרח לפי בגדי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אולי מרשל ניל? נוֹטלת מִסְפָּרַיִם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’רנון">
     אלג’רנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא; אני מבכר שושנה אדמדמת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ומדוע?  קוטפת את הפרח.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    יען כי את דומה לשושנה אדמדמת, שארתי סיסילי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כמדֻמה לי, שלא היית צריך לדבּר אלי כזאת. מיס פריזם אינה אומרת לי מעולם דברים ממין זה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אם-כן, מיס פריזם היא בודאי זקנה קצרת-ראות. סיסילי מהדקת את השושנה בפי בגדו אַת יפה מכל הנערות שראיתי מימי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מיס פריזם אומרת, כי חיצוניות יפה אינה אלא פח מוקש.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זה פח, אשר כל בעל שכל ישר יאבה להִוָּקש בו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כמדֻמה, שלא הייתי חפצה כלל לצוד בעל שכל ישר. אני לא הייתי יודעת על-מה לשיח אתּוֹ. הם נכנסים אל הבית.
   </sp>
   <sp>
    מיס פריזם וד"ר צ’יסיובל שָׁבים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אתה מתבודד יותר מדי, ד"ר צ’יסיובל היקר. עליך לקחת אשה. יכולה אני להבין את המיזאנטרופוס, אבל אִשָּׁהטרופוס אינני מבינה כלל.
   </sp>
   <sp>
    צ’יסיובל  מזדעזע, כלמדן שׁשׁמע “עם-הארצוּת”
   </sp>
   <sp>
    האמיני לי, אין אני ראוי כלל ליצירה לשונית חדשה כזו… הכנסיה הנוצרית הָעַתיקה התנגדה בפֵרוש לחיי-נשואים, גם להלכה גם למעשה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
    כפוסקת-הלכה
   </sp>
   <sp>
    ובודאי משום-כך לא הֶאריכה הכּנסיה הָעַתיקה ימים עד דורנו זה… כפי-הנראה, אין אתה מרגיש, דוקטור יקר, כי מי ששרוי בלא אשה הריהו עושה את-עצמו סכנת נסיון ומַדוּחים תמידית לחברה האנושית. הגברים צריכים להיות זהירים יותר; רַוקוּת שכזו מדיחה מדרך הישר את הספינות, שיש בהן בקיעים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבל האם בעל-אשה איננו מסֻכּן ומושך את הלב כל-כך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    איש נשוי אינו מושך עוד שום לב, מלבד לב אשתו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ועל-פי-רֹב, כפי שהֻגד לי, אף לא את לבה היא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זה תלוי בסימפַּטיות הרוחניות של האשה. על הבאות בימים יש לסמוך ולבטוח תמיד. יש אֵמון בבגרות. נשים צעירות הן ירֻקות מאד. ד"ר צ’יסיובל נרתע אני דבּרת בלשון הגננוּת. מליצתי לקוחה ממערכת הצומח, מן הפֵּרות. ואולם איה איפה סיסילי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’סיובל">
     צ’סיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אפשר שהלכה אחרינו בדרך לבית-הספר.
   </sp>
   <sp>
    מירכתי הגן בא במתינות . הוא לבוש בגדי אבל; מסביב למגבעתו פס-קרֶפּ שחור וידיו נעולות נעלי-יד שחורות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מ"ר וורתינג!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מ"ר וורתינג?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זוהי באמת הפתעָה. אנחנו לא חכינו לך לפני יום ב' אחרי הצהרים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    לוֹחץ ידה של מיס פריזם בתנועה טרגית
   </sp>
   <sp>
    אני קִדמתי לשוב מאשר דִּמיתי. ד"ר צ’יסיובל, אקוה, כי שלום לך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מ"ר וורתינג היקר, אני מקַוה, כי מלבּוש-אבֵלות זה אינו, חס וחלילה, סמן לפורענות שלא תבוא?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אחי –
   </sp>
   <sp>
    מיס פריזם
   </sp>
   <sp>
    שוב חובות מגֻנים ומעשים משֻׁנים?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    עודנו מחזיק בחייו העליזים?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    מניע בראשו
   </sp>
   <sp>
    מת!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אחיך ארנסט מת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מת לחלוּטין.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אך זה לֶקח-מוּסר לו! אקוה, כי זה יביא לו תועלת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’סיובל">
     צ’סיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מ"ר וורתינג, הרשני-נא להגיד לך, שאני משתתף בצערך מעֹמק הלב. וּתהי זאת נחמתך, כי היית תמיד אחד נדיב ורב-הסליחות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ארנסט המִּסכן! היו בו הרבה חסרונות, אבל זוהי מכה מעציבה, מעציבה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מעציבה מאד. ההיית אצלו בשעת מיתתו?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לא. הוא מת בחוץ-לארץ, כלומר">
     לא. הוא מת בחוץ-לארץ, כלומר
    </speaker>
    בפַריז. אמש קבלתי טלגרמה מאת מנהל המלון גרַנד-הוטֶל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הנזכרה בטלגרמה סבּת מיתתו?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הצטננות קשה – כפי-הנראה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מה שאדם זורע, זאת יקצור.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
    מרים את ידו
   </sp>
   <sp>
    רחמים, מיס פריזם היקרה, רחמים! שום אדם איננו בתכלית השלֵמוּת. אני בעצמי נוח מאד להתקרר, ביחוד ברוח-פרצים. האם תהיה הקבורה פה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא. כפי-הנראה, הביע רצונו להקבר בפַריז.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בפַריז! מניע בראשו חוששני, שהדבר הזה אינו מוכיח כלל על דעת צלולה ברגעים האחרונים. אתה תחפוץ, בלי שום ספק, שביום א' הבא ארמוז קצת על אסון-המשפחה הזה. דז’ק לוחץ את ידו בקונבולסיביות דרָשתי על סוד הַמָּן במדבר יכולה להסתגל לכל מקרה של שמחה, או – כמו בענין שלפנינו – של תוגה. כלם נאנחים אני דרשתי אותה בתפִלות על שפע פרי-האדמה, בחגיגות של טבילה, בקונפירמַציות, בימי הכנעה ובימי חג. בפעם האחרונה הטפתי אותה בבית-התפלה הגדול לטובת דבר שבצדקה, בעד “החברה למניעת התאוננות בכהֻנה הגדולה”. הבישוף שהיה באותו מעמד, נתפעל מאד מהשוָאות אחדות שהבאתי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אַה, עתה נזכרתי – הלא דברת על-אודות חגיגות של טבילה. ד“ר צ’יסיובל? אתה, בודאי, יודע “לנַצר”? ד”ר צ’יסיובל מביט עליו בתמהון רציתי לאמר">
     אַה, עתה נזכרתי – הלא דברת על-אודות חגיגות של טבילה. ד“ר צ’יסיובל? אתה, בודאי, יודע “לנַצר”? ד”ר צ’יסיובל מביט עליו בתמהון רציתי לאמר
    </speaker>
    אתה עוסק תדיר בהטבּלות, האין זאת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני מחֻיבת להגיד בצער, כי זוהי אחת מחובותיו היותר מתמידות של הרֶקטור בעֵדה זו. אני דברתי פעמים רבות בענין זה עם דַּלת העם. אבל הם, כנראה, אינם יודעים כלל מה-זה קִמוץ.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבל, האן יש כאן איזה תינוק שאתה מתענין בו ביחוד, מ"ר וורתינג? כמדֻמני, שאחיך היה רַוק – האין זאת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בודאי, כמובן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
    במרירות
   </sp>
   <sp>
    אנשים החיים רק להנאתם הם תמיד רַוקים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אבל אינני מתכַּון כלל לתינוק, דוקטור יקר. אני אוהב ילדים עד-מאד. לא! הענין הוא כך">
     אבל אינני מתכַּון כלל לתינוק, דוקטור יקר. אני אוהב ילדים עד-מאד. לא! הענין הוא כך
    </speaker>
    אני חפץ שתנַצר אותי גופא, בערב, אם אין לך עסק אחר נאה מזה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבל, מ"ר וורתינג, הלא בודאי כבר נִצרו אותך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אינני זוכר את הדבר כל-עִקר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבל, כלום יש לך נמוקים חשובים להטיל את הדבר בספק?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני נכון לבקש נמוקים חשובים. אלא שאינני יודע, שמא יהיה הדבר לך לטֹרח, מאיזו סבה שהיא, או שמא אתה סובר שאני גדול בשנים קצת –
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כלל וכלל לא. הזאה, ואפילו הטבּלה, של גדולים היא מנהג דתי מֻתּר לכל-הדעות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הטבּלה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’סיובל">
     צ’סיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אין לך לפחד כלל. הזאה בלבד תספיק לצרכנו, וכנראה לי, מחַיבת כך גם הזהירות. מזג-האויר משתנה אצלנו כל-כך. באיזו שעה רוצה אתה שתֵּעשה הַצֶרֶמוניה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני יכולתי לסור אליך בשעה החמישית, אם שעה זו כשֵׁרה לפניך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כשֵׁרה וכשרה. באמת יש לי באותה שעה עוד שתי צֶרֶמוניות מסוג זה. מאורע של תאומים, שאירע זה-לא-כבר באחת הַסֻּכּות שבקצה אחֻזתך. זה דז’נקינס המסכן, בעל-העגלה, איש עמל, עובד עבודת-פרך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אַה! אין זה משעשע אותי להתנצר ביחד עם עוללים אחרים. אולי יכשר לך בחצי השעה הששית?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’סיובל">
     צ’סיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    טוב ויפה. מוציא את שעונו ועתה מ"ר וורתינג, איני רוצה עוד להיות לטֹרח בבית האֵבל. רק אחת אבקש ממך, שלא תתמכר יתר מדי אל היגון. מה שנראה לנו כצרה גדולה, אינה על-פי-רב אלא טובה מסֻתּרת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כמדֻמה לי, כי בענין שלפנינו הטובה גלויה לעין כל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    באה מן הבית.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הדוד דז’ק! מה-שמֵחה אני לראות, כי כבר שַׁבתּ. אבל מה הם הבגדים המכֹערים שלבשת! בוא החדרה והחליפם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    סיסילי!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    יַלדתי! יַלדתי! –
   </sp>
   <sp>
    סיסילי הולכת אל דז’ק; הוא נושקה על מצחה דרך אבֵלוּת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מה-זאת, דוֹד דז’ק? הראה-נא פנים שוחקות. לפי-חזותך יש לחשֹׁב שאתה חש בשִׁניך, ואני יש-לי הפתעה גדולה בשבילך. נַחש-נא">
     מה-זאת, דוֹד דז’ק? הראה-נא פנים שוחקות. לפי-חזותך יש לחשֹׁב שאתה חש בשִׁניך, ואני יש-לי הפתעה גדולה בשבילך. נַחש-נא
    </speaker>
    מי יושב עתה בחדר-האֹכל שלנו? אחיך!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אחיך ארנסט. הוא בא אלינו זה כחצי השעה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    איזו שטוּת! אין לי אח.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אל-נא תאמר כאת. אם גם הִרבה לחטֹא לך בראשונה, הלא אחיך הוא. אתה אינך אכזרי ככה, ולא תוכל להתכחש לו. אני אקראהו לבוא הֵנה; ואתה תתקע לו כפך; – הלא תעשה כן, דוֹד דז’ק? שבה במרוצה אל הבית.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הנה חדשות משַׂמחות-לב!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אחרי שכבר השלמנו עם מתתו, הרי תחיתו הפתאומית עושה רשֶׁם מדרכא, לפי-דעתי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אחי יושב בחדר-האֹכל? איני יודע כלל מה פֵּרוּש הדברים. כפי שנראה לי, אין זה אלא אבסורד גמור.
   </sp>
   <sp>
    נכנסים אלג’ירנון וסיסילי, אחוזי-יד. הם נגשים לאטם אל דז’ק.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבינו שבשמים! רומז לאלג’ירנון ללכת מזה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אחי דז’ון, אני באתי מן העיר להגיד לך, כי נִחמתי על כל הצער, שגרמתי לך, וכי נכון אני להיטיב את מעללי מהיום והלאה.
   </sp>
   <sp>
    דז’ק מביט עליו בחֵמה, ואינו מושיט לו את ידו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    דוֹד דז’ק, האמנם תדחה מפניך את היד, שהושיט לך אחיך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בשום-אֹפן לא אתקע לו את כפי. אני חושב את ביאתו הֵנה לנבָלה. הוא יודע היטב משום-מה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    דוֹד דז’ק, היֵה-נא טוב ונעים. בכל אדם יש דבר טוב. ארנסט סִפּר לי זה עתה על-אודות ידידו האמלל, מ"ר בונבורי, ידוע-החלי, שהוא נוֹסע לבקרו לעתים קרובות כל-כך. והרי בודאי יש הרבה מן הטוב במי שמראה חבה יתרה כל-כך לבעל-מום ועוזב את תענוגותיה של לונדון למען שֶׁבת ליד ערש-דוי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אַה, הוא סח על-אודות בונבורי? כך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, הוא ספּר לי את כל פרטי הדברים על-אודות מ"ר בונבורי האמלל ומצב-בריאותו הנורא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בונבורי! אם כן, אינני מרשה לו לסַפּר לך על-אודות בונבורי ועל שום אדם ועל שום דבר שבעולם. יש בזה כדי להוציא את האדם מדעתו!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כמובן, מודה אני, שאני החַיב בכל זה. אבל עם-זה כלי להגיד, כי קרירותו של אחי דז’ון אלי מעציבה אותי מאד. אני חיכתי לקבלת-פנים יותר מהֻדרת, ובפרט שזוהי הפעם הראשונה שאני בא הֵנה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    דוד דז’ק, אם לא תתן ידך לארנסט, לא אסלח לך עד-עולם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא תסלחי לי לעולם?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לעולם, לעולם, לעולם!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אם כן, אעשה זאת בפעם האחרונה. תוקע כפו לאלג’ירנון ועיניו מזרות קצף.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מה-יפה ומה-נעים לראות התפַּיסות כזו! לפי-דעתי, עלינו לעזוב את האחים ביחידות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    סיסילי, אַת תלכי אתנו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בודאי, מיס פריזם. עסקִי הקטן של עשית-השלום כבר נגמר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אַת עשית היום מפעל יפה מאד, יַלדתי היקרה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אל-נא נהיה נמהרים במשפטנו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מה-מאֻשרה אני! הם הולכים שלשתם. נשארים דז’ק ואלג’ירנון.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בן-בליעל, אלג’י, בְּרח-לך מזה ואל תאַחר. לא זה המקום לבונבוריסמוס. לא אתן רשות לכך.
   </sp>
   <sp>
    נכנס .
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מירימן">
     מירימן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני הנחתי את חפציו של מר ארנסט בחדר הסמוך לחדר אדוני. הייטב הדבר?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מירימן">
     מירימן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    צרורות חפציו של מר ארנסט, אדוני. אני פִתחתי אותם והנחתים בחדר הסמוך לשלך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    צרורות חפציו?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מירימן">
     מירימן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, אדוני. שלשה צקלונים, ארגז-בגדים, שני תיקי-מגבעות וסל-מזונות גדול.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    צר לי מאד, אך כפי-הנראה, לא אוכל לשהות כאן הפעם יותר משבוע.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    צו להגיש תכף את המרכבה. מר ארנסט נקרא פתאם לשוב העירה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מירימן">
     מירימן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שומע אני, אדוני. שב אל הבית.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הנך שקרן נורא, דז’ק. איש לא קרא אותי לשוב העירה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא. נקרֵאתָ.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא שמעתי שום קול קורא אלי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    חובתך, חובת ג’נטלמן, קוראה לך לשוב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    חובתי, חובת ג’נטלמן, לא הפריעה אותי מעולם מתענוגותי אף כל-שהוא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זה לא קשה לי להבין.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, וסיסילי נחמדה ונעימה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אל תדבר על-אודות מיס קרדיו בלשון כזו. זה לא טוב בעיני.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ובעיני לא טוב מלבושך המשֻׁנה. הנך נראה בו נלעג עד-מאד, ומדוע איפוא אינך הולך להחליף בגדיך? הרי זו ממש טפשות דרדקאית להתאבל ולהתעטף שחורים על אדם שיתארח אצלך שבוע תמים. זה נלעג עד-מאד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אתה לא תשב בצל קורתי שבוע תמים, לא בתור אורח ולא בתור אחר. אתה תסע מזה – ברכבת של ארבע שעות וחמשה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני לא אעזבך כל-זמן שאתה שרוי באבֵלוּת. איך אעשה כזאת לידידי! לוּ הייתי אני שרוי באבלוּת, מֻבטחני, שהיית שוהה אצלי. ואם לא, הייתי חושב אותך לרע-לב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    יהי כן. התסע מזה אחרי שאחליף את בגדי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, אם רק לא תאריך יותר מדי. מימי לא ראיתי איש המאריך כל-כך בתלבשׁת ובהצלחה מועטת כל-כך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בכל-אֹפן הרי זה טוב יותר מהיות תמיד מסֻבל בבגדי-צבעונים כמוך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אם לפעמים אני מסֻבל קצת בבגדים יתר מן השעוּר, הרי אני, לעֻמת זה, מסֻבל תמיד בהשכלה הרבה יותר מן השעוּר הרגיל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שחצנותך נלעגה, מנהגיך איֻמים, ומציאותך בגני היא ממש טפשית. אך איך שיהיה, עליך להשתדל, שלא לאחר את הרכבת של ארבע וחמשה, ואקוה שתנעם לך הנסיעה בחזרה ללונדון. הבונבוריות, כמו שאתה קורא לזאת, לא עלתה הפעם בידך כהוגן. הוֹלך אל הבית.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ואני חושב, כי עלתה יפה מאד. אני מלא אהבה לסיסילי – וזהו העִקר. בירכתי במה נראית סיסילי. היא נוטלת את הקתון ומתחילה משקה את הפרחים ואולם צריך אני לראותה לפני נסעי מזה ולהִדָּבר אִתה על-אודות נסיעה בונבורית שנית. אה, הִנֶהָ.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָה, אני שבתי רק להשקות את השושנים. אני דמיתי, שאתה עם הדוד דז’ק –
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הוא הלך לצוות, שיגישו את המרכבה בשבילי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָה, הוא רוצה לטַיל אתך קצת במרכבה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הוא אומר לשלחני בחזרה ללונדון.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אם כן, הגיעה שעת הפרידה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לדאבוני, כן-הוא. זוהי פרידה קשה מאד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    תמיד קשה הפרידה מאנשים שאנו יודעים רק זמן מועט. העדרם של ידידים ישָׁנים אפשר לשאת במנוחה שלמה. אבל הפּרישה – אפילו לזמן מועט מאד – מאיש, שהתוַדעת אליו זה-עתה, היא תמיד קשה מנשׂא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    תודה לך.
   </sp>
   <sp>
    נכנס .
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מירימן">
     מירימן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    המרכבה עומדת ליד השער, סיר.
   </sp>
   <sp>
    אלג’ירנוֹן מביט אל סיסילי כמתחנן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    היא תוכל להמתין, מירימן… לערך… חמשה רגעים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מירימן">
     מירימן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שומע אני,מיס. יוצא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אקוה, סיסילי, שלא תֵעָלבי, אם אֹמַר לך בתם-לבב, כי את נחשבת בעיני כהגשמתה המוחשית של תכלית השלמוּת בכל הבחינות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני חושבת, כי התגלות-לבך תוכל להיות לך רק לכבוד, ארנסט, ואם תרשה, הנני וארשֹׁם את הערותיך ביומן שלי. נגשת אל השלחן ומתחילה כותבת ביומן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האמנם את כותבת יומן? מה-מאד הייתי חפץ להציץ בו, רשאי אני?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא, לא! סוככת בכפה על היומן ראה-נא, זה פשוט קֹבץ רעיונות ורשמים של נערה צעירה מאד, וממילא הוא מְכֻוָּן להתפרסם בדפוס. כאשר יֵצא לאור בתבנית ספר, אקוה שתקנה לך אכספמלר אחד. אבל – אנא, ארנסט, אל-נא תפסיק. אני אוהבת מאד לכתוב על-פי הקראה. הנה הגעתי עד “תכלית השלמות”. תוכל להמשיך. אני מוכנה ליותר מזה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
    נבוך קצת
   </sp>
   <sp>
    המ… המ…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָה, אל-נא תשתעל, ארנסט, מי שמקריא להכתבה – צריך לבטא את המלים בשפה ברורה ולא לטשטשן על-ידי שעוּל. וגם אני יודעת כיצד כותבים שעוּל. כותבת מפי אלג’ירנון.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
    מדבּר בחפּזון
   </sp>
   <sp>
    סיסילי, תכף כאשר ראיתי בפעם הראונה את יפיך הנפלא, שאין ערוֹך לו, נועזתי לאהבך בשגעון, בסערה, באמונה, באפס-תקוה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לפי-דעתי, לא היית צריך לאמר לי, שאתה אוהב אותי בשגעון, בסערה, באמונה, באפס-תקוה. כמדֻמני, שאין כל טעם ב“אפס-תקוה” – האין זאת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    סיסילי!
   </sp>
   <sp>
    נכנס .
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מירימן">
     מירימן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    המרכבה ממתינה, סיר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הזמֵן אותה לבוא באותה שעה עצמה לאחרי שבוע.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מירימן">
     מירימן
    </speaker>
    מציץ אל סיסילי, אך פניה אינם אומרים כלום
   </sp>
   <sp>
    שומע אני, סיר. יוצא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    היטב יחרה לדוֹד דז’ק, אם יֵדע, שאתה אומר לשהות פֹה עד השבוע הבא באותה שעה עצמה.
   </sp>
   <sp>
    **אלג’ירנון
   </sp>
   <sp>
    מה-לי דז’ק! מה-לי כל העולם כלו, חוץ ממך! אני אוהב אותך, ססילי. רצונך להנשא לי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    נער שוטה! בודאי ובודאי. הלא אנחנו מאֹרשים זה שלשה חדשים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זה שלשה חדשים?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, ביום ה' יִמָּלאו שלשה ירחים בדיוק.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבל, איככה “נתארשׂנו”?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="כך">
     כך
    </speaker>
    מאותה שעה, שהדוֹד דז’ק היקר הודיע בתחלה, שיש לו אח צעיר מָשחת-המוסר ורע-מעללים, מני-אז נהיית, כמובן, לחֹמר-שיחה ראשי ביני וּבין פריזם. וגם זה מובן מאליו, כי איש שמרבים לדבּר על-אודותיו, סופו להיות מושך את הלב. לִבֵּנוּ אומר לנו, כי בודאי יש באיש הזה איזה דבר מיֻחד. אפשר שזו היתה טפשות מצדי, אבל סוף-כל סוף “התאהבתי” בך, ארנסט.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    חמדָּתי! ומתי באנו בברית-האֵרושים?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ביום ארבעה-עשר לחֹדש פברואר. לא יכולתי לשאת עוד את המצב הקשה הזה, להיות מציאותי בלתי ידועה לך כל-עִקר, וָאֶגמור בלבי לעשות קץ לדבר באיזה אֹפן שיהיה. ואחרי שנלחמתי עמדי מלחמה ארֻכּה, קבלתי את הצעתך, פֹה תחת העץ הזקן החביב הזה. ביום המחרת קניתי לי בשמך את הטבעת הקטנה הזאת; הנה גם הצמיד הקטן עם קשר האמון, אשר הבטחתי לשאת כל הימים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני נתתיו לך לתשורה? חֵפץ יפה ונעים, האין זאת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, יש לך טעם טוב עד להפליא, ארנסט. ובגלל-זה סלחתי לך תמיד את מעלליך הרעים. והנה התיק, אשר אני שומרת בו את כל מכתביך היקרים. כורעת על ברכיה לפני השלחן, פותחת את התיק ומוציאה צרור-מכתבים קשור בפתיל תכלת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    המכתבים שלי! אבל, סיסילי יקירתי, מעולם לא כתבתי לך כל מכתב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אין לך כל צֹרך להזכיר לי זאת. גם בלעדיך אני יודעת היטב, שהייתי מֻכרחת לכתוב תחתיך את כל מכתביך בעצם ידי. אני כתבתי תמיד שלש פעמים בשבוע, ולפעמים גם לעתים קרובות יותר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הלא תרשיני לקראם, סיסילי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא, אי-אפשר לי. הם יתנו לך מקום להתגאות ולהתפאר יתר מדי. משיבה את התיק למקומו. אותם שלשת המכתבים, שכתבת אלי לאחר שהֵפַרתי את הארושים שלנו, הם יפים כל-כך ומרֻבּי-שגיאות כל-כך, שגם היום איני יכולה לקרוא בהם בלי שפיכת דמעות קצת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האמנם הופרו הארושים שלנו?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="כמובן, הופרו. ביום העשרים ושנים למַרס. תוכל לראות את הרשימה ביוֹמני, אם תחפוץ. מראה את היומן הנה">
     כמובן, הופרו. ביום העשרים ושנים למַרס. תוכל לראות את הרשימה ביוֹמני, אם תחפוץ. מראה את היומן הנה
    </speaker>
    “היום הפרתי את הארושים שלי עם ארנסט. אני מרגישה, כי כך עדיף. מזג האויר עודנו עומד ביפיו”.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבל על-מה ולמה הפרת את הארושים? במה חטאתי לך? הן לא עשיתי כל רע! סיסילי, אני מצטער מאד מאד לשמוע, כי הפרת את הארושים. ובפרט כשמזג האויר היה יפה כל-כך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אי-אפשר לארושים להתקַים באמת ובתמים, אם לא הופרו לכל-הפחות פעם אחת. אבל אני סלחתי לך עוד בטרם עבר השבוע.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
    נגש אליה וכוֹרע על ברכיו
   </sp>
   <sp>
    הנך ממש מלאך, סיסילי!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אתה נערי היקר, הרומנטי. הוא נושק לה; היהא מעבירה את אצבעותיה בין שערות ראשו אקוה, כי שערותיך מסתלסלות מאליהן, האין זאת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, חמדת נפשי, עם קצת סיוע מן החוץ.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני שמֵחה כל-כך!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אַת לא תפרי עוד את ברית-הארושים שלנו, סיסילי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מסֻפקת אני, אם אוכל עוד להפר, אחרי אשר התודעתי אליך בפֹעל-ממש. מלבד זה, כמובן, הלא העקר אצלי הוא שמך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
    נירווזי
   </sp>
   <sp>
    כן, כמובן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אל תצחק לי, מחמדי, אבל זה היה תמיד חלומי, עוד מימי-ילדותי, לאהוב איש ששמו ארנסט. אלג’ירנון קם, ואחריו קמה גם סיסילי יש בשם זה מה שמעורר בטחון מָחלט. אני נָדה לכל אשה, ששם בעלה אינו ארנסט.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבל, יַלדתי הנעימה, האם כַּונתך לאמר, שלא יכולתּ לאהוב אותי אלמלי נקראתי בשם אחר?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    באיזה שם, למשל?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אָה, האיזה שם שתחפצי – למשל">
     אָה, האיזה שם שתחפצי – למשל
    </speaker>
    אלג’ירנון…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבל אי אפשר בשם אלג’ירנון.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    יַלדתי הקטנה היקרה, הנעימה, הנחמדה – באמת אינני רואה מדוע לא ייטב בעיניך השם אלג’ירנון. זה אינו שֵם רע כל כלל. אדרבה, זה שם אריסטוקרטי. מחציתם של הצעירים, שבית-דין לבנקרוטים מעמיד להם אפיטרופסים, נקראם בשם אלג’ירנון. אבל, באמת ובתמים, סיסילי… מתקרב אליה אלו היה שמי אלג’י, כלום לא יכולתּ לאהבני?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    קמה
   </sp>
   <sp>
    אפשר היה לי לכבדך, ארנסט, אפשר היה להוקיר את אָפיך, אבל מסֻפקת אני מאד, אם היה ביכלתי לתת לך את כל לבי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    המ… סיסילי! חובש מגבעתו לראשו הרֶקטור שלכם בכאן בקי, מסתמא, כל-צרכו בעריכת כל מנהגי הדת למעשה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    א, בודאי. ד"ר צ’יסיובל הוא למדן גדול. הוא לא כתב מימיו אף ספר אחד, ובכן הלא תוכל לשער מה-רבו ידיעותיו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    עלי לראותו תכף בדבר הטבּלה חשובה מאד… רציתי לאמר בדבר עסק חשוב מאד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני אשוב בעוד חצי שעה, לא יאֻחר מזה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אחרי שאנחנו מאֹאשים עוד מיום הארבעה-עשר לפברואר, ורק היום היתה פגישתנו הראשונה, לפיכך אני חושבת כמעט לאכזריות מצדך לעזוב אותי לפרק-זמן ארֹך כל-כך">
     אחרי שאנחנו מאֹאשים עוד מיום הארבעה-עשר לפברואר, ורק היום היתה פגישתנו הראשונה, לפיכך אני חושבת כמעט לאכזריות מצדך לעזוב אותי לפרק-זמן ארֹך כל-כך
    </speaker>
    לחצי שעה! האם לא תוכל לגמור את העסק בעשרים רגעים?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני אשוב במהירות שלמעלה מן הזמן. נושק לה ורץ לירכתי הגן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    איזה נער סוער! שערותיו מוצאות חן בעיני מאד. צריכה אני לרשֹׁם את הצעתו ביומני.
   </sp>
   <sp>
    נכנס
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מירימן">
     מירימן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    איזו מיס פירפקס באה זה עתה והיא מבקשת לראות את מ"ר וורתינג. בדבר עסק חשוב מאד, לפי-דבריה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האין מ"ר וורתינג בחדר-הספרים?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מירימן">
     מירימן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מ"ר וורתינג יצא זה-לא-כבר בדרך העולה לבית-הכהן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בַּקש את הגבירה לבוא אלי הנה. בודאי ישוב מ"ר וורתינג בקרוב. תוכל להגיש לנו טֵה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מירימן">
     מירימן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שומע אני, מיס. יוֹצא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מיס פירפקס! אל-נכון זו אחת מן הנשים הטובות הבאות בימים, המשתתפות עם הדוֹד דז’ק במעשי הצדקה שלו בלונדון. אינני חובבת ביותר את הנשים העוסקות במעשי צדקה. אני רואה בזה מין קפיצה בראש –
   </sp>
   <sp>
    נכנס
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מירימן">
     מירימן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מיס פירפקס.
   </sp>
   <sp>
    נכנסת . מירימן יוצא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    הולכת לקראתה
   </sp>
   <sp>
    הרשיני-נא להציג אותי לפניך. שמי סיסילי קרדיו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    סיסילי קרדיו? נגשת אליה ותוקעת לה כפה מה-נעים שֵׁם זה! לבי אומר לי, שאנחנו נהיה ידידות נאמנות. אַת מוצאת כבר חן בעיני, יותר ממה שאוכל להגיד לך. הרשֶׁם הראשון שעושים עלַי בני-אדם אינו מטעה אותי מעולם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מה-יפה הדבר מצדך שמצאתי בעיניך חן רב כל-כך, אף שאין אנחנו יודעות אשה את רעותה אלא זמן קצר לפי-הערך. אנא, שבי-נא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    מוסיפה לעמוד
   </sp>
   <sp>
    רשאית אני לקרֹא לך סיסילי? הלא?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אנא, בבקשה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ואת תקראי לי תמיד גונדולין? הלא כן?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אם רצונך בכך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ובכן, ענין זה נגמר ונסדר לגמרי – הלא כן?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אקוה, כי כן. הפסקה. שתיהן יושבות בבת-אחת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    עתה, כמדֻמה לי, היא שעת-הכשֶׁר לברר לך, מי אני. אבי הוא הלורד ברקניל. בודאי לא שמעת מעולם דבר על-אודות אבי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כמדֻמה לי – לא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מחוץ לחוג משפּחתנו – זה נעים לי להודיע – אין אבּא ידוע כל-עִקר. וכן צריך להיות, לפי-דעתי. הבית הוא, כפי שנראה לי הספירה הּסֻגלת ביחוד לַגבר. מכיון שהאיש מתחיל מזניח את חובותיו הביתיות, הרי הוא נעשה דומה לנקבה עד להצטער, – בזה אין שום ספק; הלא כן? וזה לא טוב בעיני. זה עושה את האיש מלבּב כל-כך. אמא, שדעותיה על החנוּך הן קשות וחמוּרות מאד, חנכה אותי לקצרת-ראות עד-מאד. זהו אחד מיסודות השיטה החנוכית שלה. ובכן, סיסילי, אקוה, כי לא יֵרע בעיניך, אם אשקיף עליך בעד הלורניטה שלי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָה, כלל וכלל לא, גונדולין. אני אוהבת מאד להיות “נשקפת”.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    לאחר שהסתכלה בסיסילי בעיון בעד הלורניטה
   </sp>
   <sp>
    אַת מתארחת כאן, מסתמא, לזמן מועט?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָה, לא! אני יושבת פה כל הימים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    בפנים נזעמים
   </sp>
   <sp>
    האמנם? בלי-ספק יושבת אתך גם אמך או אחת מקרובותיך הבאות בימים?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָה, לא! אין לי אם, וגם קרובים אין לי באמת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האמנם?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אפיטרופסי היקר נושא עליו, בעזרת מיס פריזם, את הטֹרח הגדול להשגיח עלי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אפיטרופסך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן. אני חניכתו של מ"ר וורתינג.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָה, מוזר הדבר, כי מעולם לא אמר לי, שיש לו חניכה. מדוע הוא מתעלף בסודות? הוא נעשה מעַנין יותר משעה לשעה. אף כי לא אוכל להחליט, שהחדשה הזאת שִׂמחה אותי ביותר. קמה ונגשת אל סיסילי אני מחבבת אותך מאד, סיסילי; אַת מצאת חן בּעיני מן הרגע הראשון שהתוַדעתי אתך. ואולם אני מחֻיבת להודיע, כי עכשיו, לאחרי שנודע לי, כי הנך חניכתו של מ"ר וורתינג, אי-אפשר לי שלא להביע את חפצי, שתהיי – גדולה בשנים ממה שהנך לפי-חזותך – ולא כל-כך מלבבת בחיצוניותך. באמת, אלו הורשיתי לדבּר בהתגלות-לב – –
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אנא, דבּרי. לפי-דעתי, אם יש-לו לאדם להגיד דבר שאינו נעים, צריך הוא להגידו בהתגלות-לב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    טוב, אם לדבּר בהתגלות-לב גמורה, סיסילי, אז הייתי חפצה שתהיי בת ארבעים ושתים בשלֵמוּת, ושמראך יהיה מכֹער יותר מן הראוי לאותו גיל. אָפיוֹ של ארנסט הוא ישר וחזק. הוא הגשמתה של האמת והנדיבות. בגידה היא אי-אפשרית אצלו כתרמית. אבל גם אנשים בעלי אֹפי נדיב ומוסרי מן המדרגה הראשונה משֻׁעבדים להשפעת יפי חיצוניותם של אחרים. ההיסטוריה החדשה, וגם העתיקה, מלאה המון דוגמאות מעציבות בנדון זה. ובאמת אלמלא כך, לא היה אפשר כלל לקרֹא את ההיסטוריה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סלחי-נא, גונדולין – את אמרת">
     סלחי-נא, גונדולין – את אמרת
    </speaker>
    ארנסט?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גנדולין">
     גנדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אה – ואולם אפיטרופסי איננו מ"ר ארנסט וורתינג, אלא אחיו – אחיו הבכור.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    יושבת שוב
   </sp>
   <sp>
    ארנסט לא אמר לי כלל, שיש לו אח.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לדאבוני עלי להודיע, כי ימים רבים לא היה היחס שביניהם מהֻדר ביותר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אה, בזה מתבאר הכל. ועתה, שעִיַּנתי בדבר, נזכרתי, שמעולם לא שמעתי איש מדבּר על-אודות אחיו. זה חֹמר שכפי-הנראה איננו נעים לרֹב הגברים. סיסילי, אתּ גַּלות אבן-מעמסה מעל לבי. אני כבר התחלתי מפחדת. הלא נורא היה הדבר, אלו בא ענן וַיַּחשֵׁך את ידידותנו – האין זאת? כמובן, ברור לך הדבר בלי שום צל של ספק, כי אפיטרופסך איננו מ"ר ארנסט וורתינג?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בודאי.  הפסקה. אדרבה, אני אהיה בקרוב אפיטרופוס שלו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    בתמיהה
   </sp>
   <sp>
    כלומר?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ססיסילי">
     ססיסילי
    </speaker>
    בקצת בַּישנות ובהתקרבוּת
   </sp>
   <sp>
    גונדולין היקרה, באמת אין לי כל טעם לכסוֹת ממך את הדבר. הלא סוף-סוף יפרסם העתון המחוזי שלנו את העובדה בשבוע הבא. מ"ר ארנסט וורתינג ואני הננו מאֹרשים לשם נשואים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    בנמוס גדול, בקוּמה
   </sp>
   <sp>
    סיסילי חמדתי, כמדֻמה לי, שיש כאן טעות קטנה. מ“ר ארנסט וורתינג אֵרש אותי. המודעה תתפרסם ב”מוֹרנינג פּוֹסט", לא יאֻחר מיום השבת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    בנמוס גדול, בקוּמה
   </sp>
   <sp>
    חוששת אני, כי משגה הוא אתך. ארנסט בא אלי בהצעה לפני עשרה רגעים בדיוק. מראה את היומן שלה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    בודקת את היומן בעיון בעד הלורניטה
   </sp>
   <sp>
    זה באמת משֻׁנה מאד, שהרי הוא בקש ממני להיות אשתו אתמול לפנות ערב בחמש שעות ושלשים. רצונך לבדוק את אמתת העובדה – הרי יומני לפניך. מוציאה את היומן שלה אני איני יוצאה לדרך בלי יומני. במרכבת מסלת-הברזל אנו זקוקים לחֹמר-קריאה סנסציוני. צר לי עד-מאד להכזיב את תוחלתך, סיסילי יקירתי, אבל חוֹששת אני, שלי משפט הבכורה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא אוכל להגיד לך, גנדולין יקירתי, כמה יכאב לי לגרום לך צער גופני או רוחני, אבל אני מחֻיבת להעיר, כי ברור הדבר, שארנסט שִׁנה את דעתו לאחרי ההצעה של יום אתמול.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    שקועה במחשבות
   </sp>
   <sp>
    אם הוציאו מפי הנער העלוב איזו הבטחה שגעונית, באֹנס או במרמה, אני רואה לי לחובה להצילו כרגע, וביד חזקה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    שקועה-במחשבות וברוח עצובה
   </sp>
   <sp>
    אם הדיחו את נערי היקר לפח-יוקשים מאיזה מין שיהיה, לא אזכור לו את עונו זה לאחרי חתֻנתנו עד-עולם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס קרדיו, האם ה“פח” שלך הוא רמז לי? הנך יהירה מאד. במקרים כאלה, חובה מוסרית היא לאדם להוציא את כל רוחו. ועוד יותר מזה">
     מיס קרדיו, האם ה“פח” שלך הוא רמז לי? הנך יהירה מאד. במקרים כאלה, חובה מוסרית היא לאדם להוציא את כל רוחו. ועוד יותר מזה
    </speaker>
    עֹנג הוא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מיס פירפקס, האם כַּונתך היא, שאני הוצאתי מפי ארנסט הבטחה באֹנס או במרמה? אך נועַזת?… לא זו העת להתחפש במסכת כזב של נמוסיות. כשאני רואה מַעדר אני קוראה לו מעדר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    בלעג
   </sp>
   <sp>
    שמֵחה אני להגיד, כי מימי לא ראיתי מעדר. ברור הדבר, שהספירות החברתיות של שתֵּינו שונות ורחוקות מאד זו מזו.
   </sp>
   <sp>
    נכנס  עם משרת. הם נושאים כלי-טה, מַפות ושאר המכשירים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    מוכנת לענות, אך בפני המשרתים היא מחֻיבת להתאפק;
   </sp>
   <sp>
    שתי הנערות רותחות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מירמימן">
     מירמימן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האערוך את הטה כנהוג, מיס?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    בחשׁיבות ובקול שָלֵו
   </sp>
   <sp>
    כן, כנהוג. מירימן מתחיל מפַנה את השלחן ופורש את המפה. דומיה ממֻשכה. סיסילי וגונדולין זורקות מבטי-זעם זו לזו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    היש בסביבה זו מקומות יפים לטיוּל, מיס קרדיו?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָה! כן! הרבה מאד. מראש אחת הגבעות הסמוכות אפשר להשקיף על חמש גרַפיות בבת-אחת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    חמש גרפיות! מסֻפקת אני, אם ימצא מראה זה חן בעיני. אני שונאה את הדחק.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    בנעימות
   </sp>
   <sp>
    מסתמא משום-כך את יושבת בעיר?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    נושׁכת את שפתה בשִׁניה ומקישה בשִׁמשִׁיָּתה על נעליה מתוך זעזוע-עצבים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    מביטה סביבותיה
   </sp>
   <sp>
    זה גן יפה מאד, מיס קרדיו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שמֵחה אני מאד, כי מצא חן בעיניך, מיס פירפקס.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מעולם לא עלתה על דעתי, שיש פרחים בכפר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָה, פרחים מצוּיִם אצלנו כל-כך הרבה כאנשים בלונדון, מיס פירפקס.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כשאני לעצמי אינני יכולה להבין, איך אפשר לבני-אדם לחיות בכפר, ובפרט כשאותם בני-אדם יש להם חשיבות וערך. בכפר אני משֻׁאממת תמיד עד למות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אַה, זהו בודאי מה שנקרא בשפת העתונים “הקלקלה החקלאית” – האין זאת? כמדֻמה לי, שהאריסטוקרטיה סובלת הרבה מקלקלה זו, ביחוד בדורנו. זוהי כמעט מכת-מדינה אצלם – כן הֻגד לי. רשאית אני להגיש לך כוס טה, מיס פירפקס?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    בנמוסיוּת מדֻקדקת
   </sp>
   <sp>
    תודה לך. לעצמה נערה נתעבה! אבל אני צמאה לטֵה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    בנעימות
   </sp>
   <sp>
    סֻכּר?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    ביהירות
   </sp>
   <sp>
    לא, תודה לך. סֻכּר אינו עוד מן המוֹדה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    מביטה אליה באיבה, נוטלת שוב את המלקחים ומשׂימה ארבע חתיכות סֻכּר בכוס הטה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    ברגזה
   </sp>
   <sp>
    עוגות או לחם וחמאה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    כמשֻׁעממת
   </sp>
   <sp>
    לחם וחמאה, בבקשה. עוגות אינן נראות עוד כמעט כלל בבתים חשובים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    כורתת פת גדולה מן העוגה ומניחה על הטס שעל-יד מירימן
   </sp>
   <sp>
    הגש זאת למיס פירפקס.
   </sp>
   <sp>
    מירימן עושה כמצֻוֶּה עליו ויוצא עם המשרתת. גונדולין טועמת מן הטה ומעוה את פניה. היא מעמידה תכף את הכוס על הטס ושולחת ידה אל הפת, שהיא חושבת ללחמאה, מסתכלת בה ורואה שזו עוגה. קמה בקצף.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="את מִלאת את כוסי בחתיכות של סֻכּר, ואף שבקשתי בפֵרוש לחם וחמאה, נתת לי עוגה. אני מפֻרסמת בנעימות רוחי וברֹך-אֹפי שאינו מצוּי, אבל אני מַתרה בך, מיס קרדיו">
     את מִלאת את כוסי בחתיכות של סֻכּר, ואף שבקשתי בפֵרוש לחם וחמאה, נתת לי עוגה. אני מפֻרסמת בנעימות רוחי וברֹך-אֹפי שאינו מצוּי, אבל אני מַתרה בך, מיס קרדיו
    </speaker>
    אתּ מרחיקה ללכת!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    קמה
   </sp>
   <sp>
    כדי להציל את נערי העלוב, הנקי, הבוטח, מנכליה של איזו נערה זרה – לא ירחק ממני כל דרך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מן הרגע הראשן שראיתיך היית חשודה בעיני. אני הרגשתי, שאין לבטוח בך, שאתּ מלאה מרמה וכחש. בענינם כאלה אינני טועה מעולם. הרשֶׁם הראשון, שעושים עלַי בני-אדם, הוא תמיד נכון ואמתי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כמדֻמה לי, שאני נוטלת ממך את זמנך היקר, מיס פירפקס. בלי שום ספק יש לך לעשות עוד הרבה בקוּרים ממין זה בכל הסביבה.
   </sp>
   <sp>
    נכנס .
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    בראותה אותו
   </sp>
   <sp>
    ארנסט! ארנסט שלי!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    גונדולין! חמדת לבי! נגש לנשקה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    נסוגה אחוֹר
   </sp>
   <sp>
    כַּתר לי זעיר! רשאית אני לשאֹל, האם אֵרשתּ את העלמה הצעירה הזאת לשם נשואים? מוֹרה על סיסילי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    בצחוק
   </sp>
   <sp>
    את סיסילי הקטנה יקירתי? כמובן, לא! איזה הדרך בא רעיון כזה לראשך הנחמד?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    תודה לך. מקריבה את לחיה עכשיו מֻתָּר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    בנעימות רבה
   </sp>
   <sp>
    מראש ידעתי, כי יש כאן איזה משגה, מיס פירפקס. הג’נטלמן החובק עתה את גִּזרתך, זה אפיטרופסי, מ"ר דז’ון וורתינג.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    סלחי-נא – מה אמרת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זה הדוד דז’ק.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    נרתעת
   </sp>
   <sp>
    דז’ק! הוי!
   </sp>
   <sp>
    נכנס .
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הנה ארנסט.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
    הולך ישר אל סיסילי מבלי השׁגיח כלל באחרים
   </sp>
   <sp>
    אהובת נפשי! נגש לנשקה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    נסוגה אחור
   </sp>
   <sp>
    כַּתר לי זעיר, ארנסט! רשאית אני לשאלך, האִם אֵרשת את העלמה הצעירה הזאת לשם נשואים?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
    מביט סביבותיו
   </sp>
   <sp>
    איזו עלמה צעירה? אֵל-אלהים! גונדולין!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="כן, “אֶת אֵל-אלהים, גונדולין”, כלומר">
     כן, “אֶת אֵל-אלהים, גונדולין”, כלומר
    </speaker>
    את גונדולין.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
    בצחוק
   </sp>
   <sp>
    כמובן, לא. איזה הדרך בא רעיון כזה לראשך הנחמד?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    תודה לך. מקריבה את לחיה עכשיו מֻתָּר. אלג’ירנון נושק לה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני הרגשתי, שנפלה כאן טעות קטנה, מיס קרדיו. הג’נטלמן החובק אותך עתה הוא שאר-בשרי, מ"ר אלג’ירנון מוֹנקריף.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    מתפרצת מבין זרועותיו
   </sp>
   <sp>
    אלג’ירנון מונקריף! הוי! שתי הנערות רצות זו לקראת זו ומחבקות אשה את רעותה, כמו לשם הגנה שִׁמך אלג’ירנון?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אינני יכול להכחיש את הדבר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האם שמך באמת דז’ק?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    בקצת גאון
   </sp>
   <sp>
    לוּ חפצתי, הייתי יכול להכחיש הדבר. אני יכול להכחיש כל דבר, לכשאחפוץ. אבל שמי הוא בודאי דז’ון. כך נקראתי במשך כמה שנים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    אל גונדולין
   </sp>
   <sp>
    רמאות גסה נעשתה בשתֵּינו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גנדולין">
     גנדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    סיסילי יקירתי הנעלבה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    גונדולין חֶמדתי המרֻמה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    במתינות ובכֹבד-ראש
   </sp>
   <sp>
    אַת תקראי לי מעתה אחותי – הלא? הן חובקות זו את זו.
   </sp>
   <sp>
    דז’ק ואלג’ירנון נאנקים ומתהלכים הנה והנה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    במאור-פנים
   </sp>
   <sp>
    רק שאלה אחת הייתי רוצה לשאֹל את אפיטרופסי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, זה רעיון מצֻין! מ"ר וורתינג, אם תרשני, אשאלך שאלה אחת. איה אחיך ארנסט? אנחנו שתינו נתארסנו לאחיך ארנסט, ועל כן חשוב לנו קצת לדעת איה אחיך ארנסט בשעה זו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    במתינות וכמפקפק
   </sp>
   <sp>
    גנדולין, סיסילי! קשה לי מאד, אבל מֻכרח אני לדבּר אמת. זוהי הפעם הראשונה בימי חיי, שהובאתי למצב קשה כזה, ועל-כן אין לי שום נסיון בענינים כאלה. ובכל-זאת אגיד לכֶן בתם-לבב, כי אין לי שום אח ארנסט. בכלל אין לי שום אח. מעולם לא היה לי אח, וגם לא תעלה על דעתי כלל, שיהיה לי אח לעתיד לבוא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    בתמהון
   </sp>
   <sp>
    לא שום אח?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    עליז
   </sp>
   <sp>
    לא כלל!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    ברגזה
   </sp>
   <sp>
    האם לא היה לך מעולם שום אח מאיזה מין שהוא?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    בשמחה
   </sp>
   <sp>
    מִיָּמי לא. אף לא משום מין שהוא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גנדולין">
     גנדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    צר לי מאד, סיסילי, אבל עכשיו הדבר ברור, שאין אנחנו מאֹרשות לשום אדם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אין זה נעים כלל לנערה צעירה להמצא פתאם במצב כזה. מה דעתך אַת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גנדולין">
     גנדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    נלכה נא אל הבית. הם בודאי לא יהינו ללכת אחרינו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בודאי. הלא הגברים מוּגי-לב כל-כך – האין זאת?  הן פורשות אל הבית במבטי-בוז.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מצב קוֹדר כזה הוא הוא שנקרא בפיך בונבוריסמוס? לא כך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן; זהוּ בונבורי מצֻין. הבונבורי היותר משֻׁכלל שנזדמן לי בחיי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    טוב מאד, אבל לך לא היתה שום רשות “לבונבור” כאן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הבלים! לכל אדם יש רשות לבונבור בכל מקום שלבו חפץ. כל בונבוריסט רציני יודע זאת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בונבוריסט רציני! אבינו שבשמים!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן; אדם צריך להיות רציני בדבר-מה, אם הוא רוצה, שתהיה לו איזו הנאה בחיים. אני רציני בבונבוריסמוס. באיזה דבר אתה רציני – זה נעלם ממני לגמרי. כמדֻמה לי, בכל דבר. שהרי אתה קל-דעת כל-כך מטבעך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בכל הענין הרע שלפנינו אני מוצא קצת תנחומים בזה, שידידך בונבורי נִדף כעשן. מעתה לא תוכל עוד להתחמק אל הכפר ככל אַות נפשך, אלג’י היקר. וזה טוב מאד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    וגם אחיך נִטשטש קצת, דז’ק היקר, האין זאת? מעתה לא תוכל עוד להמלט לונדונה לעתים קרובות כל-כך כדרכך בקֹדש. וגם זה לא רע.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ואש למנהגך ביחס למיס קרדיו, הנני מחֻיב להגיד, כי מה שסבבת בכחש נערה נעימה, פשוטה תמימה כזו, זה עָון שאין לו כפרה, גם אם לא אביא בחשבון מה שהיא חניכתי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’רנון">
     אלג’רנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ואני אינני רואה, במה תוכל להצטדק על אשר רִמית עלמה מהֻדרה, פקחית ובעלת נסיון מרֻבּה כמיס פירפקס. גם אם לא אביא בחשבון מה שהיא שארת-בשרי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני חפצתי לארש לי את גונדולין; זהו כל הענין. אני אוהב אותה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני חפצתי פשוט לארש לי את סיסילי. אני מעריץ אותה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אין כל תקוה נשקפת לך, שתהיה מיס קרדיו לך לאשה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כפי שידוע לי, אין כל אפשרות, שתנשא לך מיס פירפקס.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבל זה אינו נוגע לך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לוּ היה נוגע לי, לא הייתי מדבּר עליו. מתחיל אוכל לַחמאות זהוּ מנהג המוני לדבּר על עסקים של עצמו. רק אנשים מעין סרסורי הבורסה עוֹשים כזאת, וגם זה רק בשעת סעֻדה בצבּור.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    קשה לי להבין, איך תוכל לשבת כאן ולאכול במנוחה לַחמאות, בשעה שאנחנו במבוכה איֻמה כזו. כמדֻמה לי, שאין כל לב בקרבּך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבל אי-אפשר לי לאכול לַחמאות ולהתרגש. אזי היתה החמאה נופלת, בודאי, על המנשיטות שלי. אדם צריך לאכול לַחמאות במנוחה שלמה. רק באֹפן כזה אפשר לאכלן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני אומר, כי זוהי אבּירות-לב לאכול לַחמאות בכלל במסבּות כאלה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כשאני שרוי בצער, אינני מוצא תמחומים אלא באכילה. שְׁאַל את כל היודעים אותי על-בָּרְיִי ויגידוך, כי כשאני נרגש עד-מאד, אני מסרב לכּל, מלבד לאכילה ושתיה. בשעה זו אני אוכל לַחמאות, מפני שאני אמלל. וחוץ מזה אני אוהב לחמאות עד-מאד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבל כל זה אינו נותן לך זכות לאכלן כֻּלן ברעבתנות שכזו. נוטל ממנו את הלחמאות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
    מגיש לו עוגה
   </sp>
   <sp>
    מוטב שתקח את העוגה. אני איני אוהב עוגות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבינו שבשמים! כמדֻמני, שיש-לו רשות לאדם לאכול לַחמאות שלו בגן שלו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבל הלא זה עתה אמרת, כי אבירוּת-לב היא מאין כמוה לאכול לַחמאות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני אמרתי, כי זוהי אבירות-לב מִצִדך במסבּות כאלה. זה ענין אחר לגמרי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אולי כן-הוא. אבל הלחמאות הן אותן בעצמן.  חוטף מידי דז’ק את קערת הלחמאות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אלג’י, לֶך-לך, הִמלטה העירה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הן לא תוכל לדרשׁ ממני, שאסע מזה קֹדם שאכלתי סעֻדת-צהרים; זוהי שטות. מימי לא יצאתי מביתי בלי סעֻדת-צהרים. וגם שום אדם אינו עושה כזאת, מלבד הצמחנים ועוד מיני בריות כאלה. וחוץ מכל-זה נדברתי עם הדוקטור צ’יסיובל, שינַצר אותי בשש פחות רבע בשֵם ארנסט.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הרף מרעיון אוִילי זה, בהקדם האפשרי. היום בבֹקר נדברתי עם הד“ר צ’יסיובל, שינַצר אותי בחמש וחצי, וכמובן – בשם ארנסט. זוהי שטות. ומלבד זה יש לי זכות מיֻחדת להתנצר כשארצה. הלא אין שום ראיה וזֵכר לדבר, שהתנצרתי בזמן מן הזמנים על-ידי מי-שהוא. הדעת נותנת, שמעולם לא נִצרו אותי, וכך היא גם דעתו של הד”ר צ’יסיובל. מה שאין כן בענין שלך. אתה הלא כבר התנצרת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, אבל זה שנים רבות שלא נִצרו אותי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, אבל פעם אחת הלא נצרו אותך. וזה העִקר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בודאי. ועל-כן בטוח אני, שמבנה-גֵוִי יכול לשאת את הַצֶרֶמוניה. ואוּלם אתה, מכיון שאינך יודע בבֵרור, אם נִצרוך בכלל, הרי יש בצֶרֶמוניה זו סכנה גדולה לך, לפי-דעתי. אתה עלול להצטנן על-ידה. כלום שכחת, כי אחד מבני משפחתך, הקרוב אליך מאד, היה כפשע בינו ובין המות, מפני הצטננות קשה שאחזתהו בפַריז בשבוע זה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, אבל במו-פיך אמרת לי, כי הצטננות קשה אינה עוברת בירֻשה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    עד-עתה לא היה דַרכה בכך – אבל עכשיו היא בודאי עוברת ועוברת. המדע מפליא להתקדם במקצוע זה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    נוטל שוב את קערת הלחמאות
   </sp>
   <sp>
    אין אלה אלא דברי שטות; אתה מדבּר תמיד דברי שטות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    דז’ק, אתה חוזר שוב אל הלחמאות? אנא, חדל מהן. לא נשארו אלא שתים. נוטל אותן הלא אמרתי לך, אני אוהב לחמאות עד מאד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבל אני שונא עוּגות-טֵה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אם כן, למה אתה מרשה להגיש עוגות לאורחיך? אכן משֻׁנות הן השקפותיך על הכנסת-אורחים!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אלג’ירנון! כבר בקשתיך לברוח מזה. איני רוצה לראותך פה. מדוע אינך הולך-לך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    עוד לא כליתי לשתות את כוס-הטה שלי. ועוד נוֹתרה כאן לַחמאה אחת. דז’ק מתאנח ומשתקע בכורסה. אלג’ירנון מוסיף לאכול.
   </sp>
   <sp>
    המסך.
   </sp>
   <sp>
    חדר בבית האחֻזה בוולטון.  ו נשקפות בעד החלון אל תוך הגן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    העובדה, שהם לא הלכו אחרינו תכף אל הבית, כמו שהיו אחרים עושים במקומם, מעידה עליהם, לפי-דעתי, שעדַין נותר בהם שמץ בושה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הם אכלו לַחמאות. זה סמן לחרטה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    אחרי הפסקה
   </sp>
   <sp>
    כפי-הנראה, אין הם מרגישים בנו כלל. אולי תשתעלי קצת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבל אני לא הצטננתי כלל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הם מביטים עלינו. איזו העזה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הם הולכים וקרֵבים. חצופים שכמותם!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הבה, נשתוק עתה בחשיבות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בודאי, הן אחרת לא נוכל לעושת לפי-שעה.
   </sp>
   <sp>
    נכנס  ואחריו . הם שורקים איזו אַריָה שגורה עד לזוָעה מתוך אופירה אנגלית.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שתיקתנו החשובה עושה, כפי-הנראה, רשֶׁם לא-נעים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    רשֶׁם מכאיב עד-מאד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבל אנחנו לא נפתח פֶּה ראשונה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כמובן, לא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מ"ר וורתינג, יש-לי שאלה רבת-ערך אליך. ובתשובתך תלוּי הרבה מאד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id='גונדולין, אין ערוֹך לבינתך! מ"ר מונקריף, הואילה-נא לענות על שאלתי זו'>
     גונדולין, אין ערוֹך לבינתך! מ"ר מונקריף, הואילה-נא לענות על שאלתי זו
    </speaker>
    מדוע נתת אותך לפנַי כאחי אפיטרופסי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    למען תהיה לי תואנה להתוַדע אתך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    אל גונדולין
   </sp>
   <sp>
    כמדֻמה לי, שזה באוּר מספיק, האין זאת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, יקירתי, אם רק תוכלי להאמין לו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אינני מאמינה. אבל הן בזה לא יִגָּרע מאומה מיפיה הנפלא של תשובתו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    צדקת. בדברים רבי-הערך העִקר הוא הסגנון ולא האמתּוּת. מ"ר וותינג, איזה באוּר תוכל לתת לי על החלטתך, שיש לך אח? האם עשית זאת כדי שתהיה לך אמתלה לבוא העירה לראות אותי לעתים קרובות יותר?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כלום תוכלי עוד להיות מסֻפּקת בזה, מיס פירפקס?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    יש לי ספקות עצומים מאד בנדון זה. אבל אני נכונה לעקרם מלבי. לא זו השעה לספקנוּת גרמנית. נגשת אל סיסילי באוּריהם, לכאורה, מספיקים למדי, ביחוד זה של מ"ר וורתינג. דבריו טבועים, לפי-דעתי, בחותם האמת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    דברי מ"ר מונקריף מספיקים לי יותר מדי. קולו, כשהוא לעצמו, מעורר אליו בטחון ואמונה מָחלטת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אם כן, לפי-דעתך נוכל לסלוח להם?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="כן. זאת אומרת">
     כן. זאת אומרת
    </speaker>
    לא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    צדקת. שכחתי. יש כאן עִקרים, שאי-אפשר לוַתר עליהם. מי משתֵּינו תגידם להם? זוהי חובה לא-נעימה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אולי נוכל לדבּר שתינו בבת-אחת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    רעיון מצֻין! אני מדברת כמעט תמיד בבת-אחת עם אחרים. הואילי-נא לשמור את הַטַּקט לפי הוראות אצבעי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן אעשה.
   </sp>
   <sp>
    גונדולין מרימה את אצבעה לסמן את הטקט.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין וסיסילי">
     גונדולין וסיסילי
    </speaker>
    מדבּרות בבת-אחת
   </sp>
   <sp>
    שִׁמכם הוא עדיין מעצור, שאין לדלג עליו. זה הכל!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק ואלג’ירנון">
     דז’ק ואלג’ירנון
    </speaker>
    מדבּרים בבת-אחת
   </sp>
   <sp>
    שמֵנו! זה הכל? הלא אנחנו הולכים להתנצר היום לפנות-ערב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    אל דז’ק
   </sp>
   <sp>
    למעני הנך מוכן ומזֻמן למעשה נורא כזה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    אל אלג’ירנון
   </sp>
   <sp>
    כדי לעשות רצוני הנך נכון לקבל עליך צֶרֶמוניה אימתנית כזו?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אך טפּשות היא לדבּר על שווי המינים. כשהדבר נוגע להקרבת-עצמו, עולים הגברים עלינו שלא בערך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן אנחנו. דז’ק ואלג’ירנון אוחזים איש ביד רעהו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    יש להם רגעים של אֹמץ-לב פִיסי, שאין לנו הנשים שום מֻשג ממנו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    אל דז’ק
   </sp>
   <sp>
    מחמדי!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    אל אלג’ירנון
   </sp>
   <sp>
    מחמדי!
   </sp>
   <sp>
    כל-אחד מחבק את בת-זוגו. נכנס , ובראותו את אשר לפניו הוא משתעל בקול רם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מירימן">
     מירימן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    המ… המ… המ… לֵידי ברקניל!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבינו שבשמים!
   </sp>
   <sp>
    נכנסת לידי . הזוגות מתפרדים במבוכה. מירימן יוצא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    גונדולין! מה פּשר דבר זה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    פשוט, אני נתארסתי למ"ר וורתינג, אמא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    גשי הלום. שבי. שבי כרגע. כל פקפוק הוא סמן להתרופפות השכל בצעירים ולרפיון הגוף בזקנים. הופכת פניה אל דז’ק אדוני! תכף כשנודע לי דבר בריחת-בתי הפתאומית, מפי אמָתה הנאמנה, שקניתי את אמונתה במטבע קטנה, מהרתי ונסעתי אחריה במסע של משאות. אביה האמלל עודנו מאמין, לאָשרנו, שהיא הלכה אל האוניברסיטה העממית לשמוע דרשה ארֻכּה מאד בענין השפעת מס-ההכנסה התמידי על המחשבה האנושית. ואין בדעתי כלל להכזיב אמונתו זו. ובכלל לא הכזבתי מעולם את אמונתו בשום דבר. אני הייתי חושבת זאת לעָול גדול. אך, כמובן, הלא תבין היטב, כי מן הרגע הזה עליך להפסיק את כל היחוסים אשר בינך ובין בתי. בדבר זה, כמו בכל הדברים, אני עומדת על-דעתי בחָזקה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני ארשתי לי את גונדולין, לידי ברקניל!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא היה ולא יהיה, אדוני. ועתה בנוגע לאלג’ירנון… אלג’ירנון!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, דודה אוגוסטה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    רשאית אני לשאלך, האם בבית הזה מתגורר ידידך החולה מ"ר בונבורי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
    בגמגום
   </sp>
   <sp>
    אָה, לא! בונבורי אינו דר כאן. בונבורי נמצא בשעה זו במקום אחר. לאמִתו של דבר – מת בונבורי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מת! מָתי מת מ"ר בונבורי? זו היתה, כפי-הנראה, מיתה חטופה מאד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
    בבדיחות-הדעת
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אה, אני הֵמתי את בונבורי היום בצהרים. כלומר">
     אה, אני הֵמתי את בונבורי היום בצהרים. כלומר
    </speaker>
    בונבורי מת היום בצהרים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מה היתה סבּת מיתתו?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    של בונבורי? אָה, הוא התפוצץ והתנדף לגמרי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    התפוצץ! קרבן של התנקשות ריבולוציונית? לא ידעתי כלל, כי מ"ר בונבורי התעסק בשאלות סוציאליות. אם כן, קִבּל את שכרו במלּוּאו בעד חוֹלניותו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    דודה אגוסטה היקרה, אני רציתי לאמר, כי נגלו מסתוריו – הרופאים גִּלו, בדקו ומצאו, שבונבורי אינו יכול לחיות – זאת היתה כַונתי – ועל כן מת בונבורי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כפי-הנראה, סמך באמונה שלמה על דעותיהם של רופאיו. בכל-אֹפן שמֵחה אני, כי סוף-סוף בא לידֵי החלטה מסֻימה, והוציא אותה אל הפֹּעל על-פי עצתם המומחית של הרופאים. ועתה, לאחרי שנפטרנוּ לחלוטין מאותו מ“ר בונבורי, הרשני-נא לשאלך, מ”ר וורתינג, מי היא אותה העלמה הצעירה, שבּן-אחותי אלג’ירנון אוחז בידה, דרך אחיזה שאין בה כל צֹרך כלל לפי-דעתי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אותה העלמה היא מיס סיסילי קרדיו, חניכתי.
   </sp>
   <sp>
    לידי ברקניל מנענעת ראשה בקרירות אל סיסילי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני ארשתי לי את סיסילי, דודה אוגוסטה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    סלח-נא – מה אמרת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מ"ר מונקריף ואנכי – מאֹרשים, לידי ברקניל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
    מזדעזעת כמו מקֹר, הולכת ויושבת על הספה
   </sp>
   <sp>
    אינני יודעת, אם האויר שבמחוז הירטפורדשיר זה מגָרה ביתר עֹז, ואולם כּמוּת הארושׂים המתהוים כאן נראית לי עודפת הרבה על המספר הממֻצע, שקבעו לנו בעלי הסטטיסטיקה להלכה ולמעשה. אני חושבת, כי מן הראוי ומן הישֶׁר הוא, שאתחיל תכף בחקירה ודרישה קצרה. מ"ר וורתינג, האם נמצאת מיס קרדיו באיזה יחס של קרבה עם אחד מבתי-הנתיבות הגדולים שבלונדון? אני שואלת זאת לשם ידיעה בעלמא. עד יום אתמול לא עלתה על דעתי כלל, שיש משפחות או יחידים, אשר שלשלת-היוחסין שלהם מַתחלת מן התַּחנה הקצונית.
   </sp>
   <sp>
    דז’ק מלא חמה, אבל הוא מתאפק.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    בקוֹל צלול ובקרירות
   </sp>
   <sp>
    מיס קרדיו היא נכדתו של המנוח מ“ר תומַס קרדיו, אשר התגורר בבית מספר קמ”ט בככר בילגרב, ובג’ירביז-פַּרק, דורקינג, סורי וגם בספוֹרן, פיפשיר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זה עושה רשֶׁם לא-רע. שלש אדריסות מעוררות תמיד בטחון, אפילו בעולם המסחר. אבל במה אדע כי האדריסות נכונות הן?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כבר דאגתי לזאת ושמרתי אתי את כל קבצי “ידיעות בית-דין” של התקופה ההיא. אם תאבי, הנני ואשימם לפניך לבדיקה, לידי ברקניל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
    בפנים קודרים
   </sp>
   <sp>
    הֻגד לי, כי הקבצים הללו מלאים שגאיות וטעיות הדפוס.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הנוטריונים של מיס קרדיו הם האדונים מַרקבי, מרקבי ומרקבי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מרקבי, מרקבי ומרקבי? זוהי פירמה מכֻבדה והגונה מאד. ולא עוד, אלא שהֻגד לי, כי אחד מהאדונים מַרקבי מֻזמן לפעמים לסעֻדות בחברה החשובה. עד-כאן אני שבעת-רצון.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    בהתרגזות
   </sp>
   <sp>
    מה-גדול חסדך, לידי ברקניל! בודאי ינעם לך לשמוע גם-כן, שנמצאות תחת ידי תעודת לדתה של מיס קרדיו, תעודת הטבלתה, תעודה על שעול-ילדים, על רשימתה ספרי-הפקודים, על הרכבת-אבעבועות, קונפירמַציה, ועל בהרות, בין מן הסוג האשכנזי, בין מן הסוג האנגלי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אַה, הנה חיים מלאים הרפתקאות – אולי סוערות יתר מדי לנערה צעירה. כשאני לעצמי – אינני מסכימה כלל לנסיונות-חיים מֻקדמים ביותר. קמה ומסתכלת בשעונה גונדולין, שעת הנסיעה ממשמשת ובאה. אין לנו לאבד אף רגע אחד. כדי לצאת ידי המנהג המקֻבּל, הרשני-נא, מ"ר וורתינג, לשאלך, היש לה למיס קרדיו קצת רכוש?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָה, לערך מאה ושלשים אלף ליטראות בניָרות. זה הכל. שלום לך, לידי ברקניל. שמחתי מאד לראותך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
    יוֹשבת שוב
   </sp>
   <sp>
    <speaker id='עוד רגע אחד, מ"ר וורתינג. מאה ושלשים אלף ליטראות! ובניָרות! כשאני מביטה עכשיו על מיס קרדיו היא נראית לי עלמה מלבּבת עד-מאד. בזמן הזה מעט מאד מספר הנערות, שיש להן ערכים חשובים באמת, כלומר'>
     עוד רגע אחד, מ"ר וורתינג. מאה ושלשים אלף ליטראות! ובניָרות! כשאני מביטה עכשיו על מיס קרדיו היא נראית לי עלמה מלבּבת עד-מאד. בזמן הזה מעט מאד מספר הנערות, שיש להן ערכים חשובים באמת, כלומר
    </speaker>
    ערכים, שיש להם קיום ושמשבּיחים ברבות הימים. אנחנו חיים, לדאבוני, בדור של שטחיות. אל סיסילי גשי-נא הלום, יקירתי. סיסילי קרֵבה אליה ילדה נעימה, שמלתך פשוטה עד-מאד, ושערותיך הן כמעט כמו שיצאו מתחת יד הטבע. אך כל זה נוכל לשַׁנות במהרה. אָמה צרפתית מנֻסה מפליאה לעשות בבחינה זו בזמן קצר מאד. זוכרת אני, כי הלידי לנסינג הצעירה לקחה לה אחת על-פי המלצתי, ולאחרי שלשה ירחים לא הכיר אותה אפילו בעלה בעצמו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    וכעבור ששה ירחים להא היכר אותה שום אדם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
    מביטה בחֵמה אל דז’ק במשך רגעים אחדים, אחרי-כן היא פונה אל סיסילי בשחוק מעֻשה
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אנא הִסוֹבי, ילדה נעימה. סיסילי סובבת בעיגול לא, אני רוצה לראות את פניך מן הצד. סיסילי עומדת בפרופילון כן, ככל אשר דִּמיתי וקויתי, יש בפרופילון שלך אפשרויות חברתיות ברורות. שני החסרונות היותר מָרגשים שבדורנו, הם: העדר פּרינציפּיונים והעדר פרופילונים. הרימי קצת את סנטרך, יקירתי. הסגנון תלוי במדה מרֻבּה בזה">
     אנא הִסוֹבי, ילדה נעימה. סיסילי סובבת בעיגול לא, אני רוצה לראות את פניך מן הצד. סיסילי עומדת בפרופילון כן, ככל אשר דִּמיתי וקויתי, יש בפרופילון שלך אפשרויות חברתיות ברורות. שני החסרונות היותר מָרגשים שבדורנו, הם: העדר פּרינציפּיונים והעדר פרופילונים. הרימי קצת את סנטרך, יקירתי. הסגנון תלוי במדה מרֻבּה בזה
    </speaker>
    באיזה אֹפן נושאים את הסנטר. לפי-שעה נושאים אותו גבוה מאד. אלג’ירנון!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הנני, דודה אוגוסטה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    יש אפשרויות חברתיות ברורות בפרופילון של מיס קרדיו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    סיסילי היא הנערה היותר נעימה, היתר נחמדה, היותר יפה בכל העולם כֻּלו. ואפשרויות חברתיות אינן שוות פרוטה בעיני.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אל תזלזל ככה בערכּה של החברה, אלג’ירנון. רק מי שאינו יכול להכנס אליה עושה כך. אל סיסילי יַלדתי היקרה, בודאי ידוע לך, שאין לו לאלג’ירנון שום מקורות פרנסה מלבד חובות. ואולם אני אינני מסכימה לשדוכים בחשבון. כשֶׁנִּשאתי ללורד ברקניל לא היתה לי אף פרוטה אחת. ובכל-זאת לא עלתה על דעתי כלל, שזה יוכל להיות לי למעצוֹר. ובכן, כפי-הנראה, מחֻיבת אני לתת הסכמתי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    תודה לך, דודה אוגוסטה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    סיסילי, רשאית אַת לנשֹׁק לי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
    נושׁקת לה
   </sp>
   <sp>
    תודה לך, לידי ברקניל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    רשאית את גם לקרֹא לי דודה אוגוסטה מהיום והלאה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    תודה לך, דודה אוגוסטה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לפי-דעתי מוטב, שתחוגו את חתֻנתכם בלי אִחור.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    תודה לך, דודה אוגוסטה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    תודה לך, דודה אוגוסטה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האמת אגיד לכם, כי אינני מסכימה כלל לימי ארושים ארֻכּים. זה נותן למאֹרשים את היכֹלת ללמוד לדעת איש את טבעו של רעהו, מה שלפי-דעתי אינו מן הרצוי כל-עִקר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    סלחי-נא לי, לידי ברקניל, על הפסיקי אותך, אבל הארושים הללו אינם יכולים להתקַים. אני אפיטרופסה של מיס קרדיו, ובטרם תמלאנה לה שנות-בגרות אין היא רשאית להנשא לאיש בלי הסכמתי. ואני ממאן בהחלט לתת הסכמתי זו.
   </sp>
   <sp>
    לידי ברקניל
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הרשיני—נא לשאלך: מפני-מה? אלג’ירנון הוא בלי שום ספק, שדוך מצֻין, כמעט אפשר לאמר">
     הרשיני—נא לשאלך: מפני-מה? אלג’ירנון הוא בלי שום ספק, שדוך מצֻין, כמעט אפשר לאמר
    </speaker>
    חתן מהֻדר. אמנם עני הוא בכסף, אבל עשיר הוא בחיצוניותו. ומה יש לבקש עוד?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא נעים לי מאד לדבּר אתך, לידי ברקניל, על בן-אחותך בהתגלות-לב. ואולם מֻכרח אני להגיד, שאין רוחי נוחה כלל ממדותיו המוסריות. אני חושד אותוֹ בנטיה לכזבנות.
   </sp>
   <sp>
    אלג’ירנון וסיסילי מביטים אליו בתמהון ובכעס.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כזבנות? בן-אחותי אלג’ירנון? אי-אפשר! הוא מן האוניברסיטה האוקספורדית.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לצערי, אין חשדי מוטל בספק כלל. היום אחרי הצהרים, בעת שאני שהיתי בלונדון לרגלי ענין רומנטי חשוב, נדחק הוא אל ביתי באמתלה כוזבה, שהוא אחי. בשם בדוי שָׁתה עד-תֻּמו – כפי שהודיעני זה עתה המשקה שלי – בקבוק שלם של פיריֶה ז’ואה, ברוט, משנת 89 – זה יין המשֻׁמר אצלי לתשמישִׁי הפרטי. ובהוסיפו ללכת בדרך-שקר הצליח במשך היום להטות אליו את לב חניכתי היחידה. אחרי-כן נשאר למשתה הטֵּה והשמיד את כל הלחמאות שלי עד-אחת. אך מה שמרשיע אותו ביחוּד הוא זה, שהוא ידע היטב מתחלתו, שאין לי אח, שמעולם לא היה לי אח ושגם להבא אין בדעתי כלל שיהיה לי אח. אני בעצמי אמרתי לו זאת בפֵרוש אתמול לפנות-ערב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    המ… לאחרי עֹמק העיון הֶחלטתי, שלא לשים לב כלל אל מנהגו של בן-אחותי אתך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מה רב חסדך, לידי ברקניל. ואולם גם הַחלטתי שלי במקומה עומדת. אני ממאן לתת את הסכמתי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
    אל סיסילי
   </sp>
   <sp>
    גשי אלי, ילדה נעימה. סיסילי נגשת אליה כמה שני חייך, יקירתי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    באמת אני בת שמונה-עשרה, אבל במשתה-מחולות אני אומרת תמיד עשרים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    יפה אַת עושה בשנוי קל זה. באמת, שום אשה אינה צריכה להגיד את שנותיה בדיוק. זה נראה כחַשְׁבָנוּת… מתוֹך הרהור שמונה-עשרה, אבל אומרת עשרים במשתה-המחולות. אם-כן במהרה תגיעי לשנות בגרות ותפרקי עֹל האפיטרופסות מעַל צוארך. ובכן הרי אין לה להסכמתו של אפיטרופסך סוף-כל-סוף כמעט שום ערך, לפי-דעתי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    סלחי-נא לי, לידי ברקניל, על הפסיקי אותך עוד פעם, אבל אני מחֻיב להודיעך, כי על-פי צוַאתו של זְקֵנָהּ לא תעמוד מיס קרדיו ברשות-עצמה עד שתמלאנה לה חמש ושלשים שנה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זה אינו לפי-דעתי עכוב גדול. שלשים וחמש – זה גיל מלבּב מאד. החברה העליונה בלונדון מלֵה נשים, ממרום עם הארץ, שנשארו ברצונן הטוב בשנת השלשים וחמש במשך כמה שנים. הנה, לדוגמא, לידי דומבלטון. כפי שידוע לי בבֵרור, הרי היא עומדת בשנת השלשים וחמש מעת שמלאו לה ארבעים, וזה היה לפני שנים רבות. אינני רואה, מדוע לא תהיה סיסילי יקירתנו בגיל שאמרת מלבּבת עוד יותר מכפי שהיא עכשיו. עד העת ההיא הלא יגדל רכושה בתוספת מרֻבּה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אלג’י, התוכל לחכות על מלֹאת לי שלשים וחמש?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כמובן, אוכל, סיסילי. הלא תדעי, שאוכל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, אני הרגשתי זאת בחוש טבעי, אבל אני לא אוכל לחכות זמן רב כזה. אני לא הסכנתי מעולם לחכות אף חמשה רגעים למי-שהוא. זב מביא אותי לידי התרגזות. כשאני לעצמי – אינני דַיקנית, אבל אוהבת אני את דַיקנותם של אחרים, ולחכות, אפילו לחתֻנתי, זהו אצלי פשוט מן הנמנעות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ובכן, מה נעשה, סיסילי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אינני יודעת, מ"ר מונקריף.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מ"ר וורתינג היקר, מכיון שמיס קרדיו הודיעה בהחלט, שאין ביכלתה לחכות עד שתהיה בת שלשים וחמש – מה שלפי-דעתי הוא סימן לקֹצר-רוח – הריני מבקשת ממך לְעַיֵּן עוד פעם בהחלטתך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבל, לידי ברקניל היקרה, הלא כל הדבר תלוי רק בך. באותו רגע שתסכימי לחתֻנתי עם גונדולין, בו ברגע אתן בשמחה רבה רשות לבן-אחותך לשאת את חניכתי למזל טוב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
    קמה וּמזדקפת
   </sp>
   <sp>
    הלא לך לדעת, שהצעתך לא תוכל להתקבל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אם-כן, צפוים אנחנו כֻלנו אל רַוָּקוּת סוערת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא זה הגודל אשר יעדתי לגנדולין. אלג’ירנון, כמובן, רשאי לבחור כטוב בעיניו. מוציאה את שעונה נלכה, יקירתי. גונדולין קמה אנחנו כבר אחַרנו חמשה, או אוּלי ששה מסעות. אם נאחר עוד, יחלו לשיח בנו בבית-הנתיבות.
   </sp>
   <sp>
    נכנס ד"ר .
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הכל מוכן ומזֻמן לסדר ההטבּלות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    סדר ההטבּלות, אדוני? האין זה מֻקדם קצת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’סיובל">
     צ’סיובל
    </speaker>
    נבוך מעט, מוֹרה על דז’ק ואלג’ירנון
   </sp>
   <sp>
    שני האדונים האלה הביעו את חפצם להִטָּבל תכף ומיד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הם בשנותיהם? זה רעיון נלעג וחִלול-הקֹדש. אלג’ירנון, אני אוסרת עליך להטבל. לא אֹבה לשמוע זרות כאלה. לורד ברקניל יצטער מאד כשֶׁיִּוָּדע לו על-מה אתה מאבד זמנך וכספך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האם עלי שלמוע מזה, שההטבלות לא תהיינה כלל היום?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לפי מצב הדברים כעת מסֻפּקני, אם יש לה להטבּלה איזה ערך מעשי בשבילי או בשביל חברי, – ד"ר צ’יסיובל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לבי עלי דַּוי לשמוע דעה כזו מפיך, מ"ר וורתינג. היא נשמעת כדעותיהם הנפסדות של האנַבַּפטיסטים, שהוכחתי בטולן עד-היסוד בארבע מדרשותי, שלא נתפרסמו בדפוס. ואולם, מכיון שמעמד-רוחכם בשעה זו הוא, כפי-הנראה, ארצי ביותר, הריני שב תכף לבית-התפלה. ואף אמנם זה-עתה הודיעני השוער, כי מיס פריזם מחכה לי בלשכת-הבגדים זה כשעה וחצי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
    מזדעזעת
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם? השמעתי נכונה? באמרת">
     מיס פריזם? השמעתי נכונה? באמרת
    </speaker>
    מיס פריזם?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, לידי ברקניל. אני הולך לקראתה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הרשני-נא לעצרך רגע קטן. הענין, שערכּו יוכל להיות גדול מאד ללורד ברקניל ולי. האם אותה מיס פריזם היא אשה מכֹערת, שיש לה יחס רחוק מאד עם חִנוך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
    בקצת כעס
   </sp>
   <sp>
    היא גבירה מַשכלת במאֹד מאד ומופת משֻכלל של הגינוּת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בודאי היא אותה האשה בעצמה. רשאית אני לשאלך, מה מעמדה במֶשק ביתך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
    קָשׁוֹת
   </sp>
   <sp>
    אני רַוק, גברתי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    מתערב ביניהם
   </sp>
   <sp>
    לידי ברקניל, מיס פריזם היתה במשך שלשׁ שנים האחרונות אוֹמַנתה החשובה ואשת-שיחתה המכֻבּדה של מיס קרדיו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    למרות כל מה שאי שומעת על-אודותיה, אני צריכה לראותה מיד. שִׁלחו לקראה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
    משקיף בעד החלון
   </sp>
   <sp>
    היא הולכת וקרֵבה. הנה היא באה.
   </sp>
   <sp>
    נכנסת מיס  בחפזוֹן
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הֻגד לי, שאתה תחכה לי בלשכת הבגדים, דוקטור יקר. אני המתנתי לך שם שעה ושלשת רגעים. רואה פתאם את לידי ברקניל, המביטה אליה בעינים חוֹדרוֹת. פני מיס פריזם מלבינים והיא מתחילה רועדת. היא צופה סביבותיה בדאגה כמבקשת להמלט.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
    בקול נמרץ, כדַין החוקר ודורש
   </sp>
   <sp>
    פריזם!  מיס פריזם מוֹרידה ראשה בבוּשה גשי הלום, פריזם! מיס פריזם נגשת בהכנעה פריזם! איה התינוק? הכל משתוממים. צ’יסיובל נרתע לאחוריו בזוָעה. אלג’ירנון ודז’ק עוֹשים את עצמם כמשתדלים למנוֹע את סיסילי וגונדולין משמוע פרטיו של ספור מעשׂה מכֹער לפני עשרים ושמונה שנה עזבת את ביתו של לורד ברקניל, מספר ק"ד ברחוב גרוסוִינר העליון, במרכבה שנמצא בה עולל ממין זכר. אַת לא שבת עוד אל הבית. שבועות אחדים אחרי-כן הצליחה הבולשת של המטרופולין, לאחרי שהניעה את הכל העיר בכברה, למצֹא את המרכבה עומדת בחצות הלילה באחת הפּנות השוממות בקצה העיר. במרכבה נמצא כתב-יד של רומן בשלשה חלקים מלא רגשנות נתעבה יותר מכפי-הרגיל. מיס פריזם נרתעת בכעס שלא במתכּוֵן ואולם התינוק לא היה שם. הכל נותנים עיניהם במיס פריזם פריזם! איה התינוק? הפסקה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לידי ברקניל, אני מחֻיבת להודות בבושה, שאינני יודעת. הלואי שידעתי! פרטי הדבר כך הם. בבֹקר של אותו היום שזכרת, יום שנחרת בזכרוני לנצח נצחים, התכוננתי לטיל עם הילד במרכבה כפעם בפעם. לקחתי אתי גם צקלון של יד, ישן קצת, אבל רחב-ידים למַדי, שחשבתי להניח בו את כתב-היד של יצירה במקצוע הספרות היפה, שחבּרתי בשעותי הפנויות המועטות. ברגע של פזור-הנפש, שלא אוּכל לסלוח לי עד-עולם, הנחתי את כתב-היד במרכבה, ואת הילד צפנתי בצקלון.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    ששמע את כל הדברם האלה באֹזן קשבת
   </sp>
   <sp>
    ואיפה הִנחת את הצקלון?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אל תשאלני, מ"ר וורתינג.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    דבר זה יש לו ערך גדול בשבילי. אני צריך לדעת, איפה עזבת את הצקלון עם הילד שהיה בתוּכו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בחדר-התלבשֶׁת באחד מבתי-הנתיבות הגדולים שבלונדון.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    באיזה בית-נתיבות?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
    מדֻכּאה
   </sp>
   <sp>
    וִיקטוריה – במסלת הברזל העולה לברַיטון. שׁוקעת בכורסה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני צריך להסתלק אל חדרי לרגע קטן. גונדולין, חכי לי פה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אם לא תאריך, אחכה לך פה כל ימי חיי.
   </sp>
   <sp>
    דז’ק יוצא נרגש מאד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מה פֵּרוש הדבר לפי-דעתך, לידי ברקניל?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ירֵאה אני גם להעלותו על דעתי, ד"ר צ’יסיובל. אין לי צֹרך להגיד לך, כי במשפחות מיֻחסות אי-אפשר כלל שיארעו מיני הזדמנוּת כאלה. זה אינו כלל מן הנמוס.
   </sp>
   <sp>
    ממעל תקרה נשמע קול שאון, כאלו ארגזים מֻשלכים הנה והנה.
   </sp>
   <sp>
    הכל נושאים עיניהם למעלה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הדוד דז’ק נרגש עד-מאד, כפי-הנראה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אפיטרופסך נוח להתרגש מאד מטבעו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    השאון עושה רשֶׁם לא נעים כלל. זה נשמע כדברי ריב וטענות. כַּלכל לא אוכל שום טענות. הן תמיד המוניות, ועל-פי-רֹב – מוכיחות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
    מביט למעלה
   </sp>
   <sp>
    עתה חדל השאון.
   </sp>
   <sp>
    השאון מתגבר כפלַים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מי-יתן ויבוא לידֵי החלטה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    צִפִּיָּה זו איֻמה מנשֹא. אקוה, שהיא תִמָּשך עוד.
   </sp>
   <sp>
    נכנס דז’ק ובידו צקלון של עור שחור.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    רץ אל מיס פריזם
   </sp>
   <sp>
    הזה הוא הצקלון, מיס פריזם? בדקי אותו בעיון בטרם תעני. הָאֹשׁר של יותר מנפש אחת תלוי במענה-פיך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
    במנוחה שׁלמה
   </sp>
   <sp>
    כפי-הנראה, שלי הוא. כן, הנה הפגימה, שנעשתה בו על-ידי נפילה מן האומניבוס ברחוב גויאר, בימים מקדם מאֻשרים מאלה. והנה גם הכתם על-פני המִּרפד, שנתהוה על-ידי התפוצצות של בקבוק עם משקה בלתי-משַׁכּר, מעשה שהיה בלימינגדטון. וכאן על המנעול חרותים ראשי תֵבות של שמי. שכחתי, כי בשעה של פזרנות הִזמנתי אותם אצל מפַתח פּתּוחים. הצקלון שלי הוא, בלי כל ספק. שמֵחה אני מאד, שקבלתי אותו בחזרה, בעת שלא פללתי לו כלל. חסרונו היה מָרגש אצלי מאד כל אותן השנים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    בקול מלא פַּתּוֹס
   </sp>
   <sp>
    מיס פריזם, אַת קבלת עוד יותר מצקלון זה. אני הוא התינוק שצפנת בו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
    משׁתוממת
   </sp>
   <sp>
    אתה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    מחבּק אותה
   </sp>
   <sp>
    כן… אמי!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
    נסוֹגה אחוֹר מתוֹך תמהון ועלבוֹן כאחד
   </sp>
   <sp>
    מ"ר וורתינג! אני פנויה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    פנויה! אין לכחד, כי זו מכה גדולה. אך סוף-כל-סוף למי הצדקה ליַדות אבן בנפש שסבלה? האם אין בכֹחה של תשובה למחות כָּעָב פשע של קלוּת-דעת? ולמה תהיה חֻקה אחת לגברים וחֻקה אחרת לנשים? אמי, אני סולח לך. מנסה לחבּקה שׁוב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
    בכעס גדול
   </sp>
   <sp>
    מ"ר וורתינג, כאן נפלה טעות. מוֹרה על לידי ברקניל הנה הגבירה, אשר תוכל להגיד לך, מי אתה באמת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    אחרי הפסקה
   </sp>
   <sp>
    לידי ברקניל, אינני אוהב להֵראות כסקרן, ואולם הואילי-נא לברר לי, מי אני.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    חוששת אני, כי החדשות שאודיעך לא תשׂמחנה אותך עד-מאד. אתה בנה של אחותי, עליה השלום, מרת מונקריף, וממילא אחיו הגדול של אלג’ירנון.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אחיו הגדול של אלג’י! ובכן זכיתי סוף-כל-סוף לאח. אני ידעתי, כי יש לי אח. תמיד אמרתי, שיש לי אח. סיסילי, איך יכולת להטיל בספק את מציאות אחי? אוחז בידה של גונדוֹלין ד"ר צ’יסיובל – זה אחי האמלל. מיס פריזם – אחי האמלל. גונדולין – אחי האמלל. אלג’י בן-בליעל, מעתה תהיה מחֻיב לנהוג בי כבוד יותר מאשר עד-כה. מעולם לא התנהגת אתי כאח.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    נער זקן, מודה אני, כי עד-עתה לא התנהגתי כאח. ואמנם השתדַלתי ככל יכלתי, אף שהייתי מחֻסר-הרגּל זמן רב כל-כך. תוקעים כף איש לאחיו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
    אל דז’ק
   </sp>
   <sp>
    יקירי, אבל איך אקרא לך עתה? מה הוא שמך עכשיו לאחרי שנהפכת לאיש אחר?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אבינו שבשמים! עִקר זה שכחתי. החלטתך בדבר שְׁמִי אין להשיב, מסתמא?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אינני משַׁנה מעולם, מלבד בדברים המלבבים אותי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סיסילי">
     סיסילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אכן רוחך נדיבה, גונדולין!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אם-כן, מוטב שנברר את השאלה מיד. דודה אוגוסטה, רגע קטן, בשעה שעזבה אותי מיס פריזם בצקלוֹן – האִם כבר אז הייתי מנֻצר ובעל שֵׁם?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כל היקר והתפארת שאפשר לקנות בכסף, וגם התנצרות בכלל זה, בזבזו לך ביד רחבה הוריך הטובים, הרכים והרחמנים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ובכן, נִצרוּ אותי. זה נגמר בכי-טוב. ועתה – מַה שֵם קראוּ לי? השמיעיני נוראות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מכיון שהיית הבכור, מובן מאליו, שקראו לך בשם אביך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
    נרגז
   </sp>
   <sp>
    כן, אבל מה היה שֵׁם אבי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
    מהרהרת
   </sp>
   <sp>
    קשה לי להעלות עתה בזכרוני, מה היה שמו של הגנרל. אבל אין כל-ספק, שהיה לו שֵׁם. מודה אני שהוא היה זר ומשֻׁנה במנהגיו; אבל רק באחרית ימיו. זה בא לו מחמת האקלים ההודי, שתֻנתו, קלקול הקבה, ועוד פגעים רעים כיוצא בזה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אלג’י! אולי תוכל אתה להִזכר, מה היה שֵׁם אבינו?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    נערי הטוב, אנחנו לא נדברנו כלל איש עם רעהו. הוא מת לפני מלֹאת לי שנה אחת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אדַמה, כי שמו ימָּצא בספרי פקודי-הצבא של אותה התקופה; האין זאת דודה אוגוסטה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הגנרל היה בעִקרו איש-שלום, מלבד בחייו הביתיים. אבל אין כל ספק, כי שמו ימָּצא ברשימות האדריסות של שרי-הצבא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    יש תחת יָדי ספרי פקודי-הצבא של ארבעים השנים האחרונות. בספרי-הזכרונות הנחמדים הללו הייתי צריך להגות בהתמדה. רץ אל ארוֹן הספרים ומוציא מִשָּׁם את הספרים גנרלים, אות מ'… מלם, מקסבום, מגלי, – איזה כנויי-משפחה איֻמים יש להם לגנרלים שלנו! – מרקבי, מיגסבי, מובס, מונקריף! ליטננט בשנת 1840, קפיטן, סגן שר-אלף, שר-אלף, גנרל בשנת 1869, שמו ארנסט דז’ון. מניח את הספרים במתינות על השלחן ומדבר במנוחה שלמה הלא אמרתי לך תמיד, גונדולין, כי שמי ארנסט? וסוף-סוף זה שמי באמת. כך הוא מטבעי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, עתה נזכרתי, ששמו של הגנרל היה ארנסט. זוכרת אני, שהיו לי נמוקים חשוּבים לשנֹא את השם הזה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ארנסט! ארנסט שלי! אני הרגשתי תכף בראשונה, שאי-אפשר שיהיה לך שֵׁם אחר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    גונדולין, מה-נורא הדבר כשנודע לאדם לפתע-פתאם, שכּל ימיו דִּבּר רק אמת. התוכלי לסלוח לי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="גונדולין">
     גונדולין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אוּכל. כי בטוחה אני, שלעתיד תתקן את המעֻוָּת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    יקירתי!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="צ’יסיובל">
     צ’יסיובל
    </speaker>
    אל מיס פריזם
   </sp>
   <sp>
    לֵיטציה!  מחבּק אותה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם">
     מיס פריזם
    </speaker>
    בהתלהבות
   </sp>
   <sp>
    פרידריק! לבסוף!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אלג’ירנון">
     אלג’ירנון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    סיסילי!  מחבּק אוֹתה לבסוף!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    גונדולין!  מחבּק אותה לבסוף!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לידי ברקניל">
     לידי ברקניל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בן-אחותי היקר, כמדֻמה לי, שאני רואה בך סמנים של קלות-דעת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דז’ק">
     דז’ק
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אדרבה, דודה אוגוסטה, זוהי הפעם הראשונה בימי חיי שבאתי לידי הכרה, מה-נכבד להיות אֶרנסט (רציני).
   </sp>
   <sp>
    במקור האנגלי יש כאן לשון נופל על לשון, שאי–אפשר לתרגמו. Ernest (הַשֵּׁם), earnest (רציני) מבטאם אחד הוא. [הערת המתרגם]
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מיס פריזם רצתה לאמר">
     מיס פריזם רצתה לאמר
    </speaker>
    שונא–נשים, אבל היא יצרה לה את המלה במתכונת “מיזאנטרופוס” ולא ידעה כי אנטרופוס פֵּרושו איש, ובכן יצא לה איזה אנדרוגינוס. כי על–כן התרגש על זה הד"ר צ'יסיובל המלֻמד.
   </sp>
  </body>
 </text>
</TEI>