<TEI>
 <text>
  <body>
   <sp>
    <speaker id="חזיון">
     חזיון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הנפשות">
     הנפשות
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אוֹד בֶּרְג, דוקטור לכימיה.
   </sp>
   <sp>
    הָרוֹקֵחַ בֶּרְג, אביו.
   </sp>
   <sp>
    בּוֹרְגְהִילְד.
   </sp>
   <sp>
    לִילִי.
   </sp>
   <sp>
    הַמְנַהֵל הַנְסֶן.
   </sp>
   <sp>
    אוֹטוֹ, רופא.
   </sp>
   <sp>
    סְטֵין.
   </sp>
   <sp>
    וִילָה.
   </sp>
   <sp>
    דָּנִיאֵל שליחים עירוניים.
   </sp>
   <sp>
    נִילְס "
   </sp>
   <sp>
    הַגְּבִירָה סְטֵין.
   </sp>
   <sp>
    מֶלְצָרוֹת.
   </sp>
   <sp>
    שְׁנֵי נְעָרִים קְטַנִים.
   </sp>
   <sp>
    האולם העירוני לחגיגוֹת. קבוצות אדונים וגבירות בתלבשוֹת-חג.
מספּרים זה עם זה בכל-פה. לשמאל הבימה, לפנים, יושבים על ספה אוֹד בּרג
   </sp>
   <sp>
    ובוֹרגהילד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוֹד">
     אוֹד
    </speaker>
    קולו רועד
   </sp>
   <sp>
    בּורגהילד!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בּוֹרגהילד">
     בּוֹרגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוֹד">
     אוֹד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בורגהילד! התבונני אלי!
   </sp>
   <sp>
    בורגהילד מחזירה פניה לעברו. הוא צופה בה מתוך הרהורים שעה רבה. בכאב.
   </sp>
   <sp>
    כן, אני מרגיש זאת. הולכת אתּ.
   </sp>
   <sp>
    צוֹפה שוב לפניו
   </sp>
   <sp>
    בקרוב ילכו כֻלם. ואז… אז…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בוֹרגהילד">
     בוֹרגהילד
    </speaker>
    מתבַּישת קצת
   </sp>
   <sp>
    הו, הן עוד זמן רב לא ילכו. וחוץ מזה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוֹד">
     אוֹד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני מרגיש זאת בנפשי. את הולכת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בּורגהילד">
     בּורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    למה הנך מוזר כֹּה? היום! היום הזה, שבּו הכֹּל גדול כה ונעים בחיינו. אתה
השתנית כל-כך מעת שבתּ הבּיתה… מתקרבת אליו, משַׁדלתו בקרוב הן לך אהיה.
כֻּלי. כל נימי-לבי לך יהיו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוֹד">
     אוֹד
    </speaker>
    לנפשו
   </sp>
   <sp>
    מה-רב יפיֶך ומה-נפלא! בשעה שחלמתּי על-אודותיך בנכר, ודאי שנהפך כל חלום
וַיהי לקַו-יֹפי עוד אחד בפניך. בְּעֶדנה עצמה הנה היית. חזֶך התעגל כה
וגדל, שפתי פיך…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    מתוך שדוּל רב
   </sp>
   <sp>
    הס… הם שומעים את דברינו… הם מתבוננים בנו.
   </sp>
   <sp>
    היא נושאת את עיניה אל פניו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוֹד">
     אוֹד
    </speaker>
    במורא
   </sp>
   <sp>
    אל תסתכלי בי ככה. הוי אינני יודע…
   </sp>
   <sp>
    הוא קם ופוסע פסיעות אחדות משם והלאה. היא מביטה בהפתעה אחריו, אַחַר הולכת
אחריו, נוגעת בזרועו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בוֹרגהילד">
     בוֹרגהילד
    </speaker>
    בנעימה מפַקדת כמעט
   </sp>
   <sp>
    בֹאָה, שֵׁב פה.
   </sp>
   <sp>
    הוא הולך אחריה בהסח-דעת.
   </sp>
   <sp>
    הַגידה לי דבר-אמת. דבר-מה אֵרע לך שם, במקום היית. ממכתבך ראיתי, שהנך
מעלים דבר-מה מפָּני. כתבת על-אודות המון דברים שלא הבינותים. פגשׁ פגשת
איזו אשה, אשה אחרת. אני יודעת זאת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוֹד">
     אוֹד
    </speaker>
    כאלו לא שמע את דברי בוֹרגהילד, חרש, בקול מוזר
   </sp>
   <sp>
    ברגע זה נדמה לי, כאִלו החיים כֻּלם שוכנים על כתפי, חיי הכֹּל. ואתּ, אתּ
רחוקה כל-כך, והנך נעשית כה גדולה, כה אין-סופית, – אסור לי לנגוע בידך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בוֹרגהילד">
     בוֹרגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    קשה
   </sp>
   <sp>
    זאת ידעתי, היתה לך איזו פגישה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוֹד">
     אוֹד
    </speaker>
    כבר אשונה
   </sp>
   <sp>
    לבדי הייתי. במשך ירחים. לבדי ביום, לבדי בלילה, אז הייתי מהרהר ומהרהר,
ואז בא הדבר, הכּבּיר, האיֹם.
   </sp>
   <sp>
    בהתרגשות
   </sp>
   <sp>
    כל האנשים האלה!… הם מפחידים אותי… כמעט
   </sp>
   <sp>
    לנפשו
   </sp>
   <sp>
    עתה הנה הוא
   </sp>
   <sp>
    בא, הנה הוא נוטל את הכוס. במורא הוא ינאם… אפשר לכבודי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    במתינות
   </sp>
   <sp>
    שוב אין אתה אותו האיש שידעתי. שוב אין אני מבינה אותך. אין אני מבינה,
כיצד אפשר לך לפחד עתה. עתה ששבנו להיות יחד! ביתר רֹך עתה בשבתך כאן! עוד
ביתר רֹך אצלי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוֹד">
     אוֹד
    </speaker>
    כחוֹלם
   </sp>
   <sp>
    אצלך?… אצלך?…
   </sp>
   <sp>
    בו-ברגע מקיש
    בכוסו.
   </sp>
   <sp>
    גבירותי ואדוני! אנו חיים בתקופה נפלאה, תקופת המדע! היו ימים, שבהם ישבו
אנשי-המדע כחולמים ידועי-חֹלי בחוריהם ובקשו את “אבן-החכמים”. אל המרחב
מוּאר-השמש ואל האויר הצח הֶעתיק עתה המדע את משכּנותיו. ואני אומר את הדבר
הגדול" אבן- החכמים
    ! תור-הזהב האמתּי הגיע! בחוצות החיים, בין
אלפי בני האדם, עולה הדרך להפוך את הברזל לזהב!
   </sp>
   <sp>
    הנני רואה חזיון לפָני, גבירתי ואדוני, חזיון-העתיד. אני רואה במרומי האויר
באצבעות שלוּחות את מַעַשְׁנות בתי-החרשֶׁת המגיעות עד לעננים; אני רואה את
העשן מִתַּמר על-פני העולם כֻּלו ומַגיד, מה פעלוּ ידי אדם; הנני שומע את
דפק המכונות, הנני רואה נמלים לאֹרך החוף, שמהם אניות נכריות יוצאות לקשר
את עירנו עם החופים היותר רחוקים.
   </sp>
   <sp>
    וכשאני נושא עתה את הגביע המקציף, אין זה אלא לאמר “ברוּך הבּא” לאותו
האיש, אותו החוקר הגאוני הייתי קורא לו, שאהבתו לעיר-מולדתו נתנה במוחו את
התכנית המצֻיָנה, זו נועדנו היום לחֹג אותה, ושהוא עתה שוב בתוכנו. אנחנו
שלחנו אותו לארצות-נכר, אתיר לעצמי להגיד, ששלחנוהו מכאן בתור חלוץ מן
הצפון. אולם באמונתו למולדתו ולתקוותינו היה מתגעגע לשוב הֵנה, והִנה הוא
בתוכנו הערב.
   </sp>
   <sp>
    אני מרים את כוסי לכבוד בית-החרשׁת!
   </sp>
   <sp>
    אני מרים את כוסי לכבוד הדוקטור אוֹד בֶּרג!
   </sp>
   <sp>
    נדחקים מסביב
    ושותים לחייו. הוא חִור ונרגש מאד. באותו הרגע באות
שש גבירות צעירות לבושות לבנים. הראשונה נושאת בידה זֵר שושנים אדֻמות
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הראשונה">
     הראשונה
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אנו בָאות בשם הנשים. אנו באות ומנחת-שושנים בידנו. כי הנשים מעריצות את
הגבר רב-הפעלים. בעת שהשאלה היא שאלת-האֹשר בבתי-המשפחה וצחוק-הששון בלבב,
אז עִמוֹ אנחנו, אז נוסכות אנו יקרת רגש האשה על אלה, ההולכים בראש.
   </sp>
   <sp>
    היא מושיטה את השושנים. הוא משתמט מקחתן בידו, והיא מניחה אותן בחיקה של
    , היושבת אצלו. הנשים משתחוות והולכות. שתיקה שוררת בין
    עד הֵעלמן. אחר-כך:
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוֹד">
     אוֹד
    </speaker>
    צופה בבורגיהלד
   </sp>
   <sp>
    מה-יפית הערב!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    קורנת
   </sp>
   <sp>
    זה לי משום שאני מתגאה בך.
   </sp>
   <sp>
    אוד מסתיר פניו בידיו, מבלי שתשים בורגהילד לב לכך.
   </sp>
   <sp>
    כמה נעים לראות את כל האנשים האלה במלבושי-חנם ולחשֹׁב בכל העתיד לבוא! בכל
החדש, הרענן!
   </sp>
   <sp>
    ואנו שנֵינו! כמה נעבוד! כמה יגדל אשרנו אנו עִם אֹשר בני-האדם!
   </sp>
   <sp>
    היא מריחה את השושנים
   </sp>
   <sp>
    השושנים הנחמדות! אשר נתנו לך, לנו.
   </sp>
   <sp>
    ראֵה! שלךָ הן!
   </sp>
   <sp>
    היא פונה אל מול
    שנשאר במעמדו הקודם
   </sp>
   <sp>
    מה זאת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    ביגון עמֹק
   </sp>
   <sp>
    אני שומע את קולך. אני מנסה להביט אל לבבך פנימה ולטבּוע את דמותך בקרבי.
   </sp>
   <sp>
    מרים ראשוֹ, בנעימה מוּזרה שושנים! כמה אוהב אני את השושנים!
   </sp>
   <sp>
    – כלום ראית כמה יֹפי היה בקִָדָּתן, עת הלכו להן?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, האם אין זה ערב נעים? אומרת לתפשֹׁ את ידיו, הוא אוספן אליו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    משתַּנה
   </sp>
   <sp>
    כלום היית הולכת אחרַי לכל-מקום, בורגהילד?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אלו הנחת ידך?… למה לך להניח ידך מזה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    שותק.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    למה לך להניח ידך מזה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אתּ מדברת על כל אותו הששון, אשר יבוא. כלוּם
    אתּ בששון, אשר
יבוא לבני-אדם?
   </sp>
   <sp>
    בין-כך נגש אליהם במתינות הרוקח בֶּרג הוא גֶבר רם וזקוף-קומה, אלא שהוא
נושא את ראשו שחוק קצת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
    נרגש
   </sp>
   <sp>
    האוכל גם
    לשתות לחייך, אוד? בהפסקות, מתוך חפוש בִּטוּיים הדבר היה
כה מוזר לי… כה מוזר.
   </sp>
   <sp>
    נדמֶה לי, כאִלו עמדו לפָנַי כל אותן השנים אשר חלפו, בשעה שהיו נואמים כה
יפה לכבודך… בני-אדם הם טובים כל-כך… גדולים הרבה משמשַׁערים… מגמגם
מה-זה היה ברצוני להגיד… כן. נדמֶה לי… רגעים הרבה… הוי, כה הרבה
יש… רגעים, שבהם לא ידעתי, איזהו דרך הישר בעולם… הייתי נואָש פעמים
רבות… נואש.
   </sp>
   <sp>
    .. כן, אמת בפי האומה: להכניס את המדע בכל יחוסי החיים.
    היא
האלכימיה הנכונה.
   </sp>
   <sp>
    כן… הרי אני עומד ומדבּר… ובכל-זאת כמעט שלא תבינו לרֵעי… כּה רבּוּ
הרגשות, שהתעוררו בלבי הערב… כן… נחנק בהתרגשות. הוא מרים את כוסו
על-מנת לשתות “לחיים”. לא יכולתי לשתות לחייך בשעה שהיו כל האחרים סובבים
אותך… נדמֶה לי, שלא היתה לי זכות על-כך.
   </sp>
   <sp>
    מוחה דבר-מה מעינו, אחר-כך מזדקף
   </sp>
   <sp>
    לחייך אוד! לחיים, בורגהילד! לחיים החדשים הבּאים לקראתכם!
   </sp>
   <sp>
    לחיי הכֹּל.
   </sp>
   <sp>
    נפטר מהם בצעדים מהירים ובראש מוּרם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מה-נפלא היה זה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    לנפשו
   </sp>
   <sp>
    בעוד אני ילד קטן, היה נדמה לי, כאלו חידה שוכנת בקרבּן. כאלו היה נושא
מכאוב מסֻתּר בעמקי לבו. הייתי ירא אותו, וקמתי נגדו. מעולם לא דבּר אלי.
אולם אנכי לא אשכח, איך ששמעתי אותו בא אלי פעמים אחדות בלילות ומכַסנו יפה
יפה בשמיכה… ואני זוכר את אנחותיו הכבדות.
   </sp>
   <sp>
    מסתיר פניו בידיו.
   </sp>
   <sp>
    בשעת השתיקה הבּאה לאחר-זה בין
    נשמעת השיחה, הבּאה להלן,
מתוך קבוצת אנשים היושבים מאחוריהם לצד ימין.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הגבירה סטֵין">
     הגבירה סטֵין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    איך
    אפוא בזה…באלה המים… אותו… אותו… הגוזל. –
    השם שקראו לזה, מר וִילה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="וִילה">
     וִילה
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הגוזל של סִיקַרִד, גברתי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הגבירה סטין">
     הגבירה סטין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    … הגוזל של סיקרד, כן.. בכל-אֹפן, אין אנכי מאמינה בזה, לעולם לא אוכל
להאמין, שאפשר להמציא דוגמתו. אותו הגוזל של… של…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="וילה">
     וילה
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הגוזל של סיגרד, גברתי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הגבירה סטין">
     הגבירה סטין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הגוזל של סיקרד, הגוזל של סיקרד, הגוזל של סיקרד, הבלים, אומרת אני.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id='ד"ר אוטו'>
     ד"ר אוטו
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כל-כך אין לה לאמר בודאיות כזו, הגבירה סטֵין!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הגבירה סטין">
     הגבירה סטין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אפס, מה הוא אפוא? מראהו מה הוא? כיצד בולעים אותו?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id='ד"ר אוטו'>
     ד"ר אוטו
    </speaker>
    בחשיבות של מורה
   </sp>
   <sp>
    כן, פרוֹצֶס זה קשה הוא מאד להגדירו, אבל אם הגבירה מתעַנינת באמת בדבר
מנקֻדת-הראות המדעית, אורֵהו לה בעֹנג.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אחת">
     אחת
    </speaker>
    משתי הגבירות האחרות שבעִגוּל
   </sp>
   <sp>
    בבקשה, יַראהו לנו!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוטו">
     אוטו
    </speaker>
    בנעימה של רופא
   </sp>
   <sp>
    הלא תושיט לי את ידה,הגבירה סטֵין?
   </sp>
   <sp>
    הגבירה
    מושיטה ידה,
    נוטלהּ
   </sp>
   <sp>
    שרווּליה ארֻכּים יותר מִדַּי. יש להפשילם קצת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הגבירה סטין">
     הגבירה סטין
    </speaker>
    בעגבנוּת
   </sp>
   <sp>
    לא-הרבה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוטו">
     אוטו
    </speaker>
    מפשיל את שרוולה ומחזיק בכף-ידה
   </sp>
   <sp>
    זרועות כאלה אין להן צֹרך להתחדש, גברתי.
   </sp>
   <sp>
    שתי הגבירות האחרות מוחאות כף.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הגבירה סטין">
     הגבירה סטין
    </speaker>
    מכה אותו במניפה
   </sp>
   <sp>
    אוף, כמה מתֹאב הוא! אינני יודעת, מה מתֹעב ביותר, חכמת הרפואה או הרופאים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="שתי הגבירות האחרות">
     שתי הגבירות האחרות
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    השִׁמוּשׁ באלה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הגבירה סטין">
     הגבירה סטין
    </speaker>
    אל ד"ר אוטו השותק בכַוָּנה
   </sp>
   <sp>
    ובכן?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוטו">
     אוטו
    </speaker>
    בנעימה של תלמיד-חכם
   </sp>
   <sp>
    בכדי להרכיב את הגוזל של סיקַרד… בוררים… פִּסה ידועה… של העור
–סֶנטימֶטר אחד מרֻבּע או שנים בשטחה.. את זו, למשל.
   </sp>
   <sp>
    הוא נוגע בפִסה אחת של זרוֹעה ואז… הוא נושק את הפִסה…
   </sp>
   <sp>
    אך זה הוא שִׁקוּי-העלומים, גבירה סטן,
וככה שותים אותו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הגבירה סטין">
     הגבירה סטין
    </speaker>
    במהירות, כאומרת להעלים דבר, לרוקח המתקרב אל הקבוצה
   </sp>
   <sp>
    אדוני הרוקח, הוא אדם
    מה היא דעתו על שקוי-העלומים? המאמין הוא בזה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
    מתענין
   </sp>
   <sp>
    כלום מתכַּונת הגבירה לצורתו האורגַנית או שאינה-אורגִַנית?
   </sp>
   <sp>
    השיחה נמשכת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד ובורגהילד">
     אוד ובורגהילד
    </speaker>
    .
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    בקול עמום כשהיא מבליגה על יסוריה
   </sp>
   <sp>
    אף פעם אחת במשך הערב כֻּלו לא אמרת לי, כי אהבתּני.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    בתוגה פתאֹמית, כּבּירה, אבל חשאית
   </sp>
   <sp>
    אִלו ידעת את יסורי נפשי..
   </sp>
   <sp>
    הוא קם מתוך התרגשות מרֻבּה ונחנקה, עובר במנוּחה אנוסה אל שלחן, העומד בקרבתו מנקש בכוס פעם אחת חרש ואחר-כך בעֹז ומֶרֶץ, עד שכּל העינים פונות
אליו.
   </sp>
   <sp>
    לאחר שתיקה, כשהוא סוקר את החבה כֻלה, הוא פותח מתוך בטחון רב ומיֻחד
   </sp>
   <sp>
    אני מרגיש אתכם בקרבתי, אני מרגיש את הֹלם לבותיכם ואת מרץ מוחותיכם. הנני רואה את פניכם מלאי צפיה לדברַי אשר אֹמַר. בכל רגע תדעו, וידיכם הנשׂוּאות למחיאות-כפים תִּקָּמצנה לאגרופים בחמתכם.
   </sp>
   <sp>
    המֻלת-תמהון.
   </sp>
   <sp>
    יותר משנה יגורתּי מפני השעה הזאת. עד הרגע האחרון חשבתי, שאולי יעלה לי להפּטר ממנה.
אותו הדבר, שאליו נקשרו החלומות הראשונים והרעיונות הגדולים של נעורי, אותו
עלי לעזוב. מה שעתיד להיות, אינני יודע.
   </sp>
   <sp>
    מבטי-שאלה מאיש לאיש ושתיקה קצרת-נשימה.
   </sp>
   <sp>
    בעוד אני יושב באותם הכרכים הגדולים, בעוד אני נודד בין אותם המוני-האדם
השחורים, הרוחשים מסביב כָּרמשׂים העמֵלים, בא הדבר.
   </sp>
   <sp>
    ראֹה ראיתי דבר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="יש דבר-מה חולני בקרב בני האדם">
     יש דבר-מה חולני בקרב בני האדם
    </speaker>
    , בקרבּכם, בקרבּי, בקרב הכֹּל.
   </sp>
   <sp>
    והאיש היודע זאת, והאיש אשר ראה זאת, הוא – –
   </sp>
   <sp>
    – תופש את מצחו בשתי ידיו, כאִלו יצא מדעתו כמעט.
   </sp>
   <sp>
    החיים המאירים, החיים החמימים בתוככם, לא למעני הם.
   </sp>
   <sp>
    שתיקה קצרה בעוד המֻלת-התמהון הולכת וגדֵלה.
   </sp>
   <sp>
    משנה את טעמו
   </sp>
   <sp>
    ישבתי והסתכלתי בכם הערב. ראיתי אתכם צוחקים. הגידו לי, השמחים אתם? כלום הרגשתם פעם בחייכם את משמעותה של חוית האדם?
   </sp>
   <sp>
    המֻלה. קוֹלות פורצים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="המנהל הנסן">
     המנהל הנסן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אל הענין!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אתם רוצים להתעשר. אתם רוצים לשמוע ברעש גלגלי המכונות בעיר מסביב. אתם
רוצים בחיים חדשים, בתי-מסחר, ספינות, הובלת מַשאות.
   </sp>
   <sp>
    וכל-זה כי יֻתַּן לכם, מה תַּרְוִיחו?
   </sp>
   <sp>
    ההתרגשות נהפכת לסער.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מעברים שונים">
     מעברים שונים
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אל הענין! אל הענין!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    אוזר את שארית כחותיו
   </sp>
   <sp>
    חלום נעורי, החלום על בית-החרשֶׁת הגדול, גוע וַיָמֹת.
זה אולי יעשיר אתכם, אחדים מכם, – ששון לא יתן לכם לעולם.
   </sp>
   <sp>
    מתכנסים ונצפפים סביבו, הוא מתעלם בהמון, נשמעים קולות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קולו של המנהל הנסן">
     קולו של המנהל הנסן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    המתכַּון הוא אפוא למשֹׁך את ידו מן ההצעה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קולו של אוד">
     קולו של אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קולות בהמון">
     קולות בהמון
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    חרפה! בושה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="המנהל הנסן">
     המנהל הנסן
    </speaker>
    מפסיקם
   </sp>
   <sp>
    וכלום העלה בדעתו דבָר – – –
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הרוקח בּרג">
     הרוקח בּרג
    </speaker>
    שהיה עומד בקרן-זוית מאחורי ההמון, נדחק בין-כך בחפזון
אל-תוכם, קולו נשמע בעֹז
   </sp>
   <sp>
    הִשמר לנפשך, אוֹד! פן תהיה למאֵרה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    מתוך ההמון
   </sp>
   <sp>
    מה הנך מתכַּון לאמר?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ערב זה היה יום-השָׂשׂוֹן בחיי.
   </sp>
   <sp>
    אני מבקש מאתּך, – למען שֵׂיבתי, – למען חיי-מגור, – אל תעשה זאת! אל תמשֹׁך ידך מזה! אל תמשֹׁך ידך מן החיים!
   </sp>
   <sp>
    שתיקה קצרת-נשימה.
    , שניהם אינם נראים מתוך ההמון.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
    שוב
   </sp>
   <sp>
    אל תמשֹׁך ידך מזה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    חרש
   </sp>
   <sp>
    אינני יכול. אין אדם מצַוה לעצמו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    חָשֹׁב בדבר עוד פעם אחת! – – –
    !
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    לאחר שתיקת-רגע, קולו אינו נשמע כמעט
   </sp>
   <sp>
    אינני יכול.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
    בעֹז
   </sp>
   <sp>
    ארור אתה!
   </sp>
   <sp>
    נחפז לצאת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מפּה לפה">
     מפּה לפה
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מה היה!
   </sp>
   <sp>
    קללָהוּ?
   </sp>
   <sp>
    האמנם קללהו?
   </sp>
   <sp>
    בפתח הימני של הכֹּתל האמצעי מופיעות
   </sp>
   <sp>
    מה-זה? מה היה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הקרובות ביותר">
     הקרובות ביותר
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אביו אָרר אותו, אומרים הם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בין גבירה לגבירה">
     בין גבירה לגבירה
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אי-נעימות כזו! בֹאנה ונלכה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אחרות">
     אחרות
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    נלכה!
   </sp>
   <sp>
    יוצאים דרך כל הפתחים, שואלים ומספרים מתוך התענינות ומבוכה.
    עומד תחתיו, באמצע האולם, וכמו היה לאבן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הגבירה סטין">
     הגבירה סטין
    </speaker>
    עוברת לפניו, בעוד היא מתכּוננת לצאת דרך הפתח שמימין
   </sp>
   <sp>
    חן חן בעד הששון, אשר הביא אדוני.
   </sp>
   <sp>
    אוֹד הוא לבדו,
    , אשר עמדה דומם בירכתי הבימה יוצאת ובאה אל מול הדלת שמימין.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    גם
    הולכת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    אינה עונה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    עד הרגע האחרון חכיתי, אולי מי-שהוא, אולי האחד או השני מבּין ההמון, – אחד בלבד, – יבינני. הם הלכו כֻּלם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בּורגהילד">
     בּורגהילד
    </speaker>
    עומדת דומם כמחכה לדבר-מה
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    עד הרגע האחרון חכיתי, אולי מי-שהוא, אולי האחד או השני מבּין ההמון, – אחד
בלבד, – יבינני. הם הלכו כֻלם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בּורגהילד">
     בּורגהילד
    </speaker>
    עומדת כמו קֹדם
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    מתנפל על ברכיו ותופש בשׁולי שמלתה
   </sp>
   <sp>
    הִשַׁאַרִי!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    המרכבה מחכה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    יושב ומחפה על פניו בידיו.
   </sp>
   <sp>
    **בורגהילד **
   </sp>
   <sp>
    הזוכר אתה את האביב קֹדם שנסעת, את טיולי-הערב לאֹרך הנמל, הזוכר אתה כל מה
שאמת לי?
   </sp>
   <sp>
    הוא אינו עונה.
   </sp>
   <sp>
    הזוכר אתה אותו הערב, כשֶׁנָּאמתּ לפני כל בני-העיר באולם-הפועלים, את הטיול בּעגלת-החֹרף אחר-כך, הרחק מחוץ לעיר?
– – – נדמה לי שעדַין אני שומעת את צלצול הפעמונים.
   </sp>
   <sp>
    נגשת ישר אליו מתוך התרגשות כבּירה, בלחש חצאי ובעֹז, בעוד היא מרכינה
את-עצמה למולו
   </sp>
   <sp>
    שָׁקרן!
   </sp>
   <sp>
    היא יוצאת ממתינות. נשמע קול המרכבה בהתגלגלה משם והלאה.
    בהרגישו
פתאם בדממה הַמָּחלטת שהשתררה, מסיר את כפּות ידיו מעל פניו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    ברתת
   </sp>
   <sp>
    הָלכה!
   </sp>
   <sp>
    יושב תפוש בהרהורים.
   </sp>
   <sp>
    הוא נגש עד חלון שבירכתי הבימה, מרים את המסך. מחוץ נראים שמי-הכוכבים.
   </sp>
   <sp>
    אלפי-רבבה!
   </sp>
   <sp>
    מהַלך הֵנה והֵנה, עומד, פונה לקרת הרואים, במֹעל-כפים
   </sp>
   <sp>
    אלפי-רבבה!
   </sp>
   <sp>
    המסך.
   </sp>
   <sp>
    בכרך, לַבּוֹרטוֹריוֹן. בקבוקים, גביעים, שפופרות לבחינה, שלד, גלובּוס.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
    יושבת על עוֹר שטוח על הרצפה. לשמֹאל, וסורגת פוזמקים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    הלך הנה והנה, כשהוא עובד בקערות וצלוחיות ואבקות שונות.
   </sp>
   <sp>
    שלחן-העבודה הגדול והַמָּאֳרָך עומד סמוך לכֹתל הימני ומקביל לו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הַגידה לי, למה הנך יוצא לטיולים ארֻכּים כל-כך? היש מה שדרוש לך?
   </sp>
   <sp>
    היא מרימה את ראשה לשמוע
   </sp>
   <sp>
    אתה אינך עונה, דוקטור.
   </sp>
   <sp>
    – שמעתי אותך בא בשעה מאֻחרת. ואין אתה מפחד להַלך יחידי!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוֹד">
     אוֹד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני לא הפרעתי את מנוחתך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא, לא,אני רק הקיצותי רגע קל. נדמה לי כאלו מהַלֵךְ ובא בקבוק, בקבוק גדול וכבד, ולו ארבעה ראשים. ואז הקיצותי, כי היה הדבר כה מוזר בעיני, אשר יוכל בקבוק להלך.
    זה היית אותו הבקבוק.
   </sp>
   <sp>
    – – – למה לא תצחק? אין אתה צוחק לעולם.
   </sp>
   <sp>
    – אז צָפיתי בעד החלון. והדבר היה בחצי-הלילה. כה מוזר היה. הכל כה מוזר
בלילות. שונה לגמרי.
   </sp>
   <sp>
    אני אוהבת כל-כך את כוכב-כְּסִיל. הידעת. מדוע?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    מתוך פזור-הנפש
   </sp>
   <sp>
    מדוע?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אתה רוצה, אפשר, שאאמין לך, כי שמעת את שאלתי? אתה אינך שומע את דברַי כלל.
   </sp>
   <sp>
    – – משפילה קולה
   </sp>
   <sp>
    אבל אחת היא לי סוף-סוף. אני מפטפטת בכל-אׁפן.
   </sp>
   <sp>
    בקוֹל מלא תעלומה
   </sp>
   <sp>
    כן, כי
    היא שֹוֹּמָה, מאת שליט הזמן, מבין אתּה. שאם לא כן, למה יהיה מראהו כשעון-החול? ממש כשעון-החול.
   </sp>
   <sp>
    שקועה בדמיונה
   </sp>
   <sp>
    הדַּקים, – הדקים, – הלא באמת אינם אלא אבנים זעירות, זעירות ונעות-נדות, – והן נופלות, – נופלות ונופלות, – משנים העליונים לשני התחתונים, אולם אז פונה הוא כה וכה, מבין אתה, – וככה התחתונים שָׁבים ונעשים עליונים, – ואז הן נופלות שוב למַטה, – וככה נופלות הן ונוֹפלות הן ונוֹפלות ונוֹפלות ונופלות – שוטות שכּמותן – מעלה ומטה גם מעלה ומטה, מעלה
ומטה גם מעלה ומטה.
   </sp>
   <sp>
    האם לא כן מעשה הזמן, דוקטור?
   </sp>
   <sp>
    לנפשה כמעט
   </sp>
   <sp>
    מכשף זה ודאי שהוא עסוק עד-מאד היום.
   </sp>
   <sp>
    מניחה את פוזמקה מידה ומונה באצבעותיה
   </sp>
   <sp>
    זמן, מקום, כֹח, חֹמר; זמן, מקום, כֹח, חֹמר.
   </sp>
   <sp>
    הוי, אלי, כמה נהדר יהיה זה! – נהדר!
   </sp>
   <sp>
    היא מוחאת כף.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    נושא את עיניו
   </sp>
   <sp>
    מה-זה לילי?
    הדבר,שיהיה נהדר כה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כאשר תמצא את מבֻקשך.
   </sp>
   <sp>
    כי היה בטוח בזה, שתמצאהו! אם רק תמצא את הV. אני חושבת, כי הX הוא נכון.
האין גם אתה מאמין, כי הX נכון הוא, דוקטור?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הX
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הX, כן! הX דוקא!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    איזה X?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    איזה X? שמא לא תמיד X גם V כרוכים יחד? שמא לא באלה דוקא נעים ונחמד כה
לנַחש? למצֹא את
    .
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    עודנו שקוע בעבודתו בלבד
   </sp>
   <sp>
    אולם מה הוא אפוא הדבר. שאת קוראת לו בשם V?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האדֹם, כמובן, האדֹם הזה שמצאת. אולם יש למצֹא גם משהו כָּחֹל. האם לא
תאמין גם אתה, כי הV יהיה כָּחֹל? ממש בשמַים בהיות הערב.
   </sp>
   <sp>
    – עתה עליך לנוּח, דוקטור! עבדתּ כל היום.
   </sp>
   <sp>
    עתה אכין את החמים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    יושב על-יד חלון-הימין שבכֹתל-הימין שבכֹתל האמצעי וצופה החוּצה,
כשראשו נשען על ידו.
    מוצאת את הכד ומדליקה את מכונת-השמן, היא עסוקה מאד, אולם עושה הכּל בדממה ובחֵן. זּהר מיֻחד משתקף עתה עם שקיעת החמה מתוך בקבוק אחד עם נוזל אדֹם, העומד על מַדָּף.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ראֵה אוד!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האח! הבקבוק עם אותו האדֹם. הוא מזהיר. הוא מאיר. דומה ממש כאלו היתה השמש בתוכו.
   </sp>
   <sp>
    מחשבה מפחידה אותה שַׁוה בנפשך, אם יתפרץ הפקק ממקומו. שמא לא תחפוץ השמש
מעתה
    בתוכו?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    פונה שוב לעבר החלון, במכאוב ובמתינות
   </sp>
   <sp>
    השמש, אומרת אתּ… השמש…
   </sp>
   <sp>
    – השמש, השמים, כל מרחב השמים… נמשכים ארצה כמו באבן השואבת. מתכנסים
בלבבו של כל אדם ואדם!
   </sp>
   <sp>
    כמה נחפזים הם! לא ימצאו מנוח כלל. הם שכחו,כי בני-בנים הם למי שנפח נשמות-חיים באפיהם של אלפי-אלפים… שומעת את לילי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
    עומדת שעה קלה דוּמם ומקשיבה, אחר-כך ברצינות רבּה
   </sp>
   <sp>
    כן, אך זו רעה חוֹלה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הלא מָלא הכֹּל עד אפס מקום.
   </sp>
   <sp>
    הִנה אֹדם לבן-תלתלים. הוא מֻכרח לעמוד על רגליו. הוא אוחז ברצועת-העור.
אין מי שיפַנה לו את מקום מושבו. אין להם פנאי להרהר בו.
   </sp>
   <sp>
    בהתלהבות
   </sp>
   <sp>
    כמה אני אוהב אותם!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הן אף לא תדעם.
   </sp>
   <sp>
    בעוד היא מתעסקת בקומקום
   </sp>
   <sp>
    עתה רָתַח, רוצח שכּמותך! בו-ברגע איך תוכל לאהוב אותם, ואתה לא ידעתָּם?
   </sp>
   <sp>
    היא עוברת עם שטיח-העור ויושבת לרגליו. החשכה מתגברת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    כחוֹלם
   </sp>
   <sp>
    בטרם באת אלי הייתי בודד ועזוב. וכאשר עיפתּי, הייתי יושב וצופה בעד החלון חוצה. אז דִּמיתי יותר ויותר, שאלה המהלכים שם למטה אינם אלא ילדים,
תינוקות זעירים. הם היו יראים כל-כך, יראים כל-כך, שמא לא יספיקו לעשות כל אשר עליהם לעשות עד בוא הלילה. נדמה היה לי, שהם סובלים כל-כך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
    מתוך הרהורים
   </sp>
   <sp>
    לא, לא טוב להם. הם אינם מאֻשרים.
   </sp>
   <sp>
    אבל
    הנך מאֻשר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אנכי… הן גם אני אדם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, וַדאי שהנך… אבל אתה גם שונה מהם, אתה מהלך מלמעלה, מעל לכֻם, אתה רואה את כֻּלם, אתה עולה לקרַאת… לקראת כוכָב-כסיל!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, אולם אין זה אשרו של אדם, כשהוא מֻכרח לראות הכֹּל. שוי בנפשך את אלהים הרואה הכּל! אני איני יכול לשַוות זאת בנפשי, לא בצורה זו שאנו רואים, בכל-אֹפן. כי אלמלי כן, בודאי שהיה מתקדר. והרי ידוע, שהוא הנהו האור.
   </sp>
   <sp>
    במה הנך מהרהרת עתה, לילי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אתה כה טוב אלַי הערב. – – אינני מהרהרת. הנני מקשבת. הנני מאזינה לקול
דבריך. הרי הוא ממש כאלו יצא לא מאתּך, אלא מאת אחר, הרי הוא ממש…
כאלו…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    נפגע כמעט
   </sp>
   <sp>
    אל-נא תדברי על-אודותי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אינני
    על-אודותיך. העולם כֻּלו,על-אודותיו הנני מדבּרת. אתה הנך
העולם כֻּלו. שאם לא כן, לא יכולתּ
    זאת.
   </sp>
   <sp>
    ואתה הנך מאֻשר. הִנְךָ. אין עוד אדם מאֻשר כמוך.
   </sp>
   <sp>
    כי… כי… היא מונה באצבעותיה הלא אין לך דבר נעים מזה, כשאתּה רואה את כל המוראות והפחדים האלה… וכן… מונה באצבעותיה דבר כה נעים, כה נעים…
כה נעים לדעת, שאפשר לך לתקן את כל-זה ולהיטיב את כל… את כל… מה הוא אותו השם, שהנך קורא לזה… כרגע… מרחב העולם!!
   </sp>
   <sp>
    שתיקה קצרה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אולם אם אי-אפשר לך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לך אפשר!
   </sp>
   <sp>
    היא קופצת ממקומה ועוברת ברקוד עד המכוֹנה, שָׁרה
   </sp>
   <sp>
    אפשר לך, אפשר לך, אפשר לך, אפשר לך!
   </sp>
   <sp>
    היא עורכת במהירות שלחן קטן בלחם, חמאה וגבינה ומוסכת טה. בטרם גמרה ומבלי להחזיר פניה
   </sp>
   <sp>
    במה הנך מהרהר? אתה מרבה בהרהורים כל-כך, עד שאני חשה אותם על גַּבִּי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אה, לא-כלום.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
    כשהיא מגישה את הספלים, בעינים מורדות ומתוך עצבון מיֻחד
   </sp>
   <sp>
    כך, לא-כלום אפוא.
   </sp>
   <sp>
    הוא שָׂם סֻכּר בתוך הטה ונושאו אל אותו החלון, מקום שם הוא אוכל ושותה מעֻמד. אף היא עושה כך על-יד החלון שלשמאל הכֹתל האמצעי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    בעוד שריקה ראשונה של קַטָּר נשמעת
   </sp>
   <sp>
    כשאדם מעלה על דעתו, מעלה על דעתו…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
    בנעימה יותר עליזה
   </sp>
   <sp>
    אני מעלָה בדעתי, מעלָה בדעתי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    …מעלה על דעתו. שמסע זה, הנחפז עתה אל העיר הקרובה, אל כַּוָּרת-האדם
הקרובה, – כל המסעות הללו על-פני האדמה כֻלה, – כל האנשים האלה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כל הנוסע גם רץ גם מהַלך גם… גם רוכב על אופָנַּעים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    והבּתים הכבדים הללו עם כל קומותיהם, כל התקרות והכתלים והחלונות וארבּות-העשן… וכל האוֹרות שברחוב…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לאורות-האלקטרון הנך מתכַּון?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האלקטרון ופנסי-הגַּז והחלונות… כשמעלה אדם על דעתו…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני מעלָה בדעתי כל-כך הרבה, עד שעוד מעט ואתפּקע.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כל-אלה הרומשים והרוחשים והמהַלכים סביב מרחוב לרחוב, ונוחרים ונושמים
ומעלים קיטור גם… כל-אלה… – שגדלו, נבנו והיו על-פי אותם החֻקים, שחקקו הראשונים!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
    מתוך הרהורים
   </sp>
   <sp>
    חֻקים… חֻקים, כן…
   </sp>
   <sp>
    מה הם החֻקים, דוקטור? אני מפחדת תמיד כשהנני שומעת מלה זו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זהו דבר העובר מעולם לעולם ומיצוּר ליצוּר…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
    מפסיקה אותו
   </sp>
   <sp>
    ממש כחוטי-הטיליפון? היעבור רחש-לחש בהם?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שַׁוי את-עצמך באמצעותו של חוט-הטיליפון: רחש-לחש עובר בו, המון דברים עובר
דרך בו. אולם אין את מבינה מה הם. רק רחש-לחש הוא. ואף-על-פי-כן יהיה זה לאלפי מלים, מלים זעירות, ברורות ומֻבדלות.
   </sp>
   <sp>
    זה הוא גם דבַר החֻקים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אם הרחמים, אם-כן הלא יש בחֻקים מן הטוב. מה-נחמד!
    הוא הדבר העובר בעולם כֻּלו?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ממש כבאותו הָרִקוּעַ עם כל אותם הפַּסים המגֻוָנים, הלא כן? מה הללו באים
לסמן?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    רשת של שפופרות-הַשְׁעָרָה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האח, מה-נחמד! האם גם נשָׁמה יש בה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    אינו עונה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שוב הנך נמנע מהשיב…
    נשָמה. אני
    , שיש בה נשמה!
   </sp>
   <sp>
    האח, מה-נעים! אז העולם כֻּלו דומה לאדם ממש… ואלה… אלה החֻקים, הלא הם העצָבים וכדומה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אולם הניחי עתה, שיש חֹק יחיד ומיֻחד מעל לכל-זה ואפשר היה להגיע אליו, אלו נתּנה היכֹלת לאַחֵד את כל קשריו של החוט, אשר יַתוֶה את הדרך! או אפשר היה לאדם להתחיל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    להתחיל?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, אז אפשר היה לו לאדם להתחיל ולסַדֵּר מחדש.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לסַדר? מה יש לסַדר?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    את האַטוֹמים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האטוֹמים! שוב הנך בא באותם האטומים? דעתי היא, שאפשר להמציא מלים
    , – שיוכלו בני-אדם להבין!
   </sp>
   <sp>
    האטוֹמים, הלא הם אשר תעו ללא-דרך וללא-סדר, הלא כן? – אותם, שעליהם דברת אלי ביום הראשון ההוא בערב, – באשר הוריתני במסִלות הכוכבים, – הכוכבים אשר בגוִיה – אותם הממאנים לעמוד במקום שם
    לעמוד?
   </sp>
   <sp>
    – כן, מתוך פניך הנני רואה זאת! הוא הדבר. אל-נא תחשב, שאין אני רואה אותך, אף כי אפֵלה שׂוררת, דוקטור!
   </sp>
   <sp>
    היא נושאת את הספלים ומסדרת אותם בארון. בשעת מעשה היא סוקרת בגנֵבה את
    , שישב על כסאו, והרי הוא יושב ולוטש את עיניו לפניו. מפסיקה ואומרת
   </sp>
   <sp>
    חרש בכאב
   </sp>
   <sp>
    הרי זה בא שוב!
   </sp>
   <sp>
    היא מתגנבת בלי הַשמיע קול עדיהו ושוכבת על שטיח-העור לרגליו. היא פורצת
בבכי חרישי, הולך וגדֵל עד היותו ליבָבה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    הַשָׂם רק עתה את לבו אליה
   </sp>
   <sp>
    מה לך? מה לך, יקירה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    היה לך אותו המבּט. מתוך בכי היה לך אותו המבּט…
   </sp>
   <sp>
    היא תופשת את חַָזֶהָ בידיה
   </sp>
   <sp>
    הוי, הנני מפחדת כל-כך…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    מלטף את שערה
   </sp>
   <sp>
    לילי עלובה! לילי עלובה!
   </sp>
   <sp>
    לאחר שתיקה קצרה הוא קם ממקומו על-מנת לצאת
   </sp>
   <sp>
    עלי לצאת לשעה קלה. אשוב מהרה.
   </sp>
   <sp>
    לילי עודנה שוכבת, כשהיא מסתירה פניה בשטיח-העור, גבּה מזדעזע מפעם לפעם
מבכיה. החשכה התגברה, הפנס רק-הוא נוסך אור קלוש. אז נשמע צלצול הפעמון.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
    ברתת
   </sp>
   <sp>
    הצלצל הפעמון?
   </sp>
   <sp>
    הצלצול נשמע שוב.
   </sp>
   <sp>
    מי-זה יוכל היות?
   </sp>
   <sp>
    היא יוצאת. שבה עם בֶּרְג.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כאן אפלה כזו שוררת. אני אדליק את העששית.
   </sp>
   <sp>
    היא מדליקה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כלום יָצא לזמן רב?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
    הסוֹקר סביבותיו
   </sp>
   <sp>
    האם מָזכירתו היא?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    תלמידתו אנכי… בגאון ההולכת בדרכיו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ההולכת בדרכיו, כך… התרשֵׁני לשים עין על סביבי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, בבקשה, רק יִזָּהר-נא אדוני.
   </sp>
   <sp>
    בוחן כל צלוחית במתינות ובדַיקנות, כשהוא קורא לפרקים
   </sp>
   <sp>
    ככה
   </sp>
   <sp>
    הוא מוצא לבסוף פנקס על השלחן ומעַין בו בהתענינות מרֻבּה. אז הוא מתחיל
לטַיל במהירות אילך ואילך, בחדר, כשידיו נתונות על גבו. עומד פתאם לפני
    ושואל בנעימה גסה ובחפזון
   </sp>
   <sp>
    כלום סוברת גבִרתִּי, שימצא זה את הנוסחה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
    באמונה מאירה
   </sp>
   <sp>
    כן!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
    יושב, קודר וזועם
   </sp>
   <sp>
    לא!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אין">
     אין
    </speaker>
    בן-תמותה, שימצא את זו.
   </sp>
   <sp>
    סמאל הוא הנותן מחשבה כזאת בלב אדם, השטן.
   </sp>
   <sp>
    חוזר מתוך הרהורים, ביתר נחת וביגון אין-סופי
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אין">
     אין
    </speaker>
    בן-תמותה, אשר
    את זו.
    בן-תמותה, אשר
    את
זו.
   </sp>
   <sp>
    בעדנה גמורה
   </sp>
   <sp>
    לא, את זו לא
   </sp>
   <sp>
    את זו לא
    .
   </sp>
   <sp>
    הוא קם והולך בחפזון, עומד שוב לפני
    , ברֹך
   </sp>
   <sp>
    מה שמֵך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לילי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לילי, כך.
   </sp>
   <sp>
    הוא מלטף את שערה. בידידות
   </sp>
   <sp>
    כלום עוזרת את לו, לילי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מַשגחת על הַהַפְרָדוֹת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מחזיקה את הכלים לפניו?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מנקה אותם?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אולם היודעת את, ביסודו של דבר, למה הוא
    כל-זאת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן! הוא רוצה למצֹא שוב את מי-הַחַיִים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    דבר, המאריך את חיי האדם?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא! דבר, שישלול את הצֹרך בחיים ארֻכּים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
    מסֻפק, תמֵה
   </sp>
   <sp>
    ישלול את הצֹרך…ישלול את הצֹרך… בחיים ארֻכּים… מה היא כַונתך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    היודע אתה, אַטוֹמִים מה הם?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
    מְחַיֵךְ
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אין זה דבר מעורר צחוק כלל. אין לך בעולם דבר קשה מאשר להבין את ענין האַטוֹמִים כדבעי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בּרג">
     בּרג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ניחא, מה הוא אפוא ענין האטומים?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן,רואה אתה, האטומים, אמנם, רועדים הם. אך אינם רועדים שעה ארֻכּה כדבעי.
ההנך מבין זאת עתה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    טוב! אולם מה ענין המים לכאן?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הם ימלאו את כל החורים והסדקים, עד שיתחילו האטוֹמים לרחף ולהכּות גלים על-פניהם ממש כאניות אשר על-פני הים. כי החיים הם נגינה, מבין אה, אבל
בני-האדם שכחו לשָׁמעה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
    ברצינות
   </sp>
   <sp>
    בודאי אף לא יָדעו לשמוע מעולם…
   </sp>
   <sp>
    – לילי, זה שמֵך…
   </sp>
   <sp>
    לנפשו ביותר
   </sp>
   <sp>
    אתּ שונה לגמרי מזו שאהב.
    היתה שחרחֹרת.
    בהירה כה.
   </sp>
   <sp>
    לילי העומדת בראש מָרכּן ומהרהרת מבלי להביט לעֶברו
   </sp>
   <sp>
    הלא יואיל אדוני לחכות? הוא יבוא בעוד רגע.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    המ… מוטב שאלך ואשוב בפעם אחרת… אל-נא תגלי את דבָר היותי כאן. התבטיחי לי זאת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
    מנתקת את חוט מחשבותיה, בזריזות.
   </sp>
   <sp>
    כן, זאת הנני מבטיחה לאדוני. כי מצא חן בעיני
    .
   </sp>
   <sp>
    היא עוברת בקפיצה פתאֹמית אליו ומחבּקת אותו בזרועותיה
   </sp>
   <sp>
    הרכֶּן את-עצמך.
   </sp>
   <sp>
    הוא מרכּין את-עצמו, היא נושקת לו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
    קולו רוֹעד
   </sp>
   <sp>
    תודה, לילי יַלדתי.
   </sp>
   <sp>
    הוא הולך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
    נשארת על מקום עמדה, כשהיא מאהילה על עיניה בשתי ידיה
   </sp>
   <sp>
    אהובי…
   </sp>
   <sp>
    היא פוסעת איזה צעדים
   </sp>
   <sp>
    אהוב… אנכי… אני…
   </sp>
   <sp>
    היא צונחת על הרצפה, קמה, לוקחת את העששית ומסתכלת בראי התלוי על הכֹּתל האמצעי. מחזירה פניה, משיבה את העששית למקומה. שתי ידיה נתונות לה על חָזֶהָ
   </sp>
   <sp>
    מכֹערת!
   </sp>
   <sp>
    פוסעת איזה צעדים, מעבירה ידה על פניה וצוארה
   </sp>
   <sp>
    מכֹערת!
   </sp>
   <sp>
    לוחשת בעינים מבריקות
   </sp>
   <sp>
    טוב הדבר, שהנני מֻכּת שחפת!
   </sp>
   <sp>
    צעדי
    נשמעים בפרוזדור, הוא נכנס, עובר בזריזות אל שלחן-עבודתו, מלא תנועה שבּאה לו מן הטיול, כנראה, מדליק עששית מיֻחדת לעבודה, לוקח בקבוקים אחדים וסוקרם, מוציא אחד מאלה, מדליק אש מתחת לקדרת-קיטור וכו'. בשעת מעשה
הוא מדבּר לעצמו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    צֵא וַחשֹׁב, אלו לא
    כלום מכל-אלה: רחובות, חוטי-טיליפון, בתים-ארונות, מסִלות-ברזל!… רוח האדם היה יכול לבנות מחדש, מן היסוד הראשון… בהתאם לדרישותיו הוא!… ככוכבים היו פנסי-האלקטרון נתלים על-פני
העיר, כוכבים וזֵרים, – כיצורים חיים היו הבתים עוטרים והולמים את מוח האדם, – בנחת היו המסעות עוברים על-פניהם!
   </sp>
   <sp>
    כן,
    הוּא למצֹא חֹמר, אשר יָחֹן את בני-האדם בכשרון-החיים! כי ייצרו את חייהם על-פי טבעם ומהותם, את חיי היחיד, את חיי הכלל…
   </sp>
   <sp>
    הפסקות קצרות בתוצאות עבודתו…
   </sp>
   <sp>
    כצמחים המפתחים נצני-פעמונים ופרחים… באילנות הבונים יערות… במקום שם ריחות כֻּלם נִבחָשים יחד לתת ריח אחד חדש, כבּיר
ומיֻחד במינו… רחש כֻּלם למקהלה אחת…
   </sp>
   <sp>
    שימת-לבו מתעוררת פתאם אל
    , השוכבת עם הספה בקרן שמֹאל של הכֹתל
האמצעי, כשראשה כבוּש בידיה
   </sp>
   <sp>
    מה היה לך, לילי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כשאני עוצמת את עינַי שוב ומאהילה עליהן בידי, אז הנני רואה דברי-חמוּדות לרֹב. כל מיני גוָנים נפלאים, פֶּנְטִיגוֹנים עם הָקסַגוֹנים, וכוכבים עם
מרֻבָּעים, מתחדשים לרגעים, והם עולים ויורדים. האם כך הוא לאחר הַמָּוֶת, לפי-דעתך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    מתוך פזור-הנפש, מתוך עבודתו
   </sp>
   <sp>
    לפי-דעתי, אינו כך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אולי ככה הוא, כשאוהבים.
   </sp>
   <sp>
    אתה אוהב, דוקטור!
   </sp>
   <sp>
    אשה נחמדה הנך אוהב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    מחזיר פניו ומתבונן בה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    …אשה נחמדה… ועפעפיה ארֻכּים ורכים… גאה ואבּירה… לבָנה כחבצלת… וכתפיה כחטובות מִבַּהַט… וחזֶהָ כמו… כמו…
   </sp>
   <sp>
    פורצת בבכי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    נגש אליה, נוגע בכתפה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא! לא! בחמת-רוח אל תגע בין הַשֵׁעָר השחור… העינים הקודרות… הללו בקרבּך הם… הרחק במעמקי-לבך… אתה אינך יכול לבחון אבִּיק
    כהוגן, כי עיניה מרחפות נגדך… ידך רועדת מדי החזיקך בבקבוק… אתה, אתה… היא
שוכנת בלבבך…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    עומד דומם בהמון רגשותיו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
    מחזרת פניה פתאם ולופתת את רגליו
   </sp>
   <sp>
    הוי, לא… סלח לי! סלח לי!
   </sp>
   <sp>
    בקול צלול ושוקט, כשהיא מזדקפת
   </sp>
   <sp>
    הָכֵן סלחתּ לי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    מתוך הרהורים קצת, במנוחת רוַת-יגון
   </sp>
   <sp>
    הייתי עליז כה, נדמה לי, שראיתי את הדבר בעיני.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
    בהתלהבות מתוך כאֵב
   </sp>
   <sp>
    הוי, אל-נא תאמין, שלא שמעתי כל זאת, בדבַר כוכבי-האלקטרון, בדבר… בדבר…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    נופל על הספה
   </sp>
   <sp>
    … מדי קחתי בידי בקבוק… אַבִּיק…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
    עושה תנועה של יאוש, אחר היא קמה ומתגנבת מתוך בושה אל שלחן-העבודה. מתבוננת במה שהוּא מבשל, מתחמקת בחזרה, עומדת לפניו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
    חרש ובפחד
   </sp>
   <sp>
    דוקטוֹר!
   </sp>
   <sp>
    הוּא אינו נע
   </sp>
   <sp>
    דוקטור! עתה ודאי שתבוא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    קופץ ממקומו, תופשׂ ברַקוֹתיו, חוזר לעבודתו. בשעת הדממה הבאה נשמע
צלצול הפעמון.
    יוצאת. קול אשה בחוץ.
   </sp>
   <sp>
    נכנסות
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בורגהילד! אתּ כאן!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגילד">
     בורגילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן. הנה באתי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    באמת! את הנה באת!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן. עיניך הרואות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    מושיט לה ידו, אולם היא נסוגה אחור. בנעימה אחרת
   </sp>
   <sp>
    מה אתּ רוצה מאתי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בּורגהילד">
     בּורגהילד
    </speaker>
    מבלי לענות על השאלה
   </sp>
   <sp>
    אותה נַעָ.. גבירה זו..?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    רוצה לענות, אולם
    ,שעמדה מרחוק, נגשת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    תקרא-נא לי רק בשם נערה. אני
    אלא נערה. – הו, הרשני-נא להסתכל בה!
   </sp>
   <sp>
    היא עומדת לפני
    ומשַׁלבת ידיה
   </sp>
   <sp>
    מה-יפה היא! היא ברה כחַמה!
   </sp>
   <sp>
    זאת היא אפוא… שהוא…
   </sp>
   <sp>
    היא כורעת על ברכיה, נושקת את שולי שמלתה של בורגהילד, אחר היא ממהרת לקום, כשידה האחת שׂוּמה על עיניה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מַזכירתי.
   </sp>
   <sp>
    מה אתּ רוצה מאתי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ההנך רואה אותי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הנני רואה אותך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ההנך זוכר,שהיית מנשק לי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    בהטעמה
   </sp>
   <sp>
    הנני זוכר זאת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ההנך זוכר כל מה שאמרת לי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שמעִיני, בורגהילד!…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שפתַי עורגות לנשיקות.
   </sp>
   <sp>
    שָׁדַי עורגים להיניק ילדים.
   </sp>
   <sp>
    לילה בא ולילה חולף…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    בא לקראתה בזרועות פתוחות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    שׁוֹלחת ידה למעלה
   </sp>
   <sp>
    אל תגע בי!
   </sp>
   <sp>
    בעֹז
   </sp>
   <sp>
    אתה כִבּית את אור-החיים בעיני!
   </sp>
   <sp>
    אוד לוקח את הבקבוק האדֹם, מרימו אֶל עָל, בחגיגיוּת
   </sp>
   <sp>
    כאן, בורגהילד, הוא אור-החיים שהִדלקתּ!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    שולחת את זרועה,
    מושיט לה מתוך דחיפה פנימית את הבקבוק.
    נוטלת אותו, נותנת אותו משְׂחק לאוד, נושאת אותו
רומה, שופכתּו אל קערת-המים הסמוכה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    בחֵמה
   </sp>
   <sp>
    לכי-לך!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    עומדת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני שונא אותך!… לתועבה לי שָׁדַיך!… לתועבה לי עיניך!… לתועבה לי שׂערך!…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    אינה זזה ממקומה, בנחת, כשהיא מדגישה כל מלה
   </sp>
   <sp>
    כי תהיה בורגהילד לאור-חייך, אז תשלח לקרֹא לי!
   </sp>
   <sp>
    המסך.
   </sp>
   <sp>
    חדר יותר פשוט. שלחן עם בקבוקים וצלוחיות בקרן-ימין, עוד אחד באמצע החדר לשֵׁם כלום אחרים, ספלים, מכשירי-תלבֹּשת וכדומה.
    מוטלת על מטה לשמאל החדר, הכֹתל האמצעי למראשתיה.
    יושב על כסא סמוך
לה. החלון הוא מימין.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אָנא, הַעתּק את העששית אל השלחן השני.
   </sp>
   <sp>
    הוא מעתיק את העששית מן השלחן שבאמצע החדר אל שלחן-העבודה. בעודה ממתינה,
היא מושיטה יד-שמאלה ומלַוהאת העששית במבט-עינה. הוא נוטל את ידה לאחר מעשה.
   </sp>
   <sp>
    א–ה!
   </sp>
   <sp>
    היא מכסה בשתי ידיה על עיניה,מסירה אותן שוב, מתרוממת ומסתכלת באור. במורא
   </sp>
   <sp>
    עדַין זאת שם!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מה אתּ רואה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הרי זו לוטשת לי עינה! עשה-נא מחיצה!
   </sp>
   <sp>
    הוא עושה מחיצה. היא מחזירה פניה אל הכֹתל. הפסקה קטנה. היא פונה שוב אל מול האור
   </sp>
   <sp>
    הו, תן לי לראות את האור! הַרְחֵק את המחיצה!
   </sp>
   <sp>
    הוא עושה כמצוָתה.
   </sp>
   <sp>
    הרי זו אותה שראיתי הלילה. כאשר נרדמתּ. אותה העיִן. אל-נא תישן הלילה.
   </sp>
   <sp>
    היא תופסת את ידו
   </sp>
   <sp>
    האִם תבטיחני, שלא תישן?
   </sp>
   <sp>
    היא פונה אל הכֹתל, אחר היא מחזרת פניה שוב במהירות ולוטשת עינים נפחדות אל האור. ככה עוברת שעה קלה. אז היא פונה שוב אל הכֹתל. בין-כך מַכָּה
מגדל-כנסיה רחוק עשר פעמים, היא מונה את ההכאות כסדרן
   </sp>
   <sp>
    אחת– שתים – שלש – ארבע – חמש – שש – שבע – שמונה – תשע – עשר.
   </sp>
   <sp>
    השעון העלוב… שנתלה שם בחֹשך… הנני רואה אותו… אוּף, החשכה רבה כה…
   </sp>
   <sp>
    הרוח מיַלל בקורות הספון… שומע אתה?
   </sp>
   <sp>
    היא מרימה ראשה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האמנם לא שמעתּ?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אין אני שומע כלום.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הם הולכים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מי הולך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כֻּלם, כֻּלם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כֻּלם. על-פני רחבי האדמה… ברחוב… בשוק..
   </sp>
   <sp>
    היא מתרוממת ומתבוננת בעיני
    במבט מוזר וחולני
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זאת אינני יודע.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
    צועקת
   </sp>
   <sp>
    אינך יודע זאת?
   </sp>
   <sp>
    היא מכסה על עיניה ומיבּבת
   </sp>
   <sp>
    אהה, כי אינני יודעת, איפה הנני! ואוד גם הוא לא יַדע מה אוכל עשות?
   </sp>
   <sp>
    היא שוכבת, לאחר רגע היא מתרוממת שוב ואומרת, נרעשה
   </sp>
   <sp>
    הם צועקים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    העֲגָלים האדֻמּים.
   </sp>
   <sp>
    – התוכל לזכּור כל אותם הערבים. כשמצאו אותם.
   </sp>
   <sp>
    פעם אחת הקיצותי לאחר חצות. בשעה השניה. נדמה לי שקרה דבר-מה כביר בעולם.
שנתי נדדה. לבשתי בגדי. נכנסתי אל הַלַּבּוֹרַטוֹריוֹן.
   </sp>
   <sp>
    אתה היית עֵר. התוכל לזכּור זאת? היית עיף ויגע. אבל עיניך הזהירו. אתה מצאת את הX. אולם אני הכינותי אותו. אני שטפתי את הכוסות. אתה הגדתּ לי את המינים, שמהם אקח. אני שקלתּי הכֹּל בַפלס הקטן.
   </sp>
   <sp>
    – נדמה לי, שהנך בוכה… שב-נא סמוך יותר… עוד יותר… תנה לי את ידיך.
   </sp>
   <sp>
    היא נוטלה אותן בידיה.
   </sp>
   <sp>
    מתוך לֵאוּת אנכי… מרגישה… לֵאוּת… כזו.
   </sp>
   <sp>
    ראשה נופל שוב על הכר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    לאחר הפסקה, בהרבה רֹך
   </sp>
   <sp>
    לילי!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
    מתוך לאוּת
   </sp>
   <sp>
    נדמה… לי… היה מי… הרחק-הרחק… שדבּר…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    מרים קולו
   </sp>
   <sp>
    אנכי הייתי זה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
    בקשי
   </sp>
   <sp>
    האתּה היית זה, דוקטור… שדבּרתּ, הלא אמרתּ… לילי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
    בקשׁי
   </sp>
   <sp>
    האמרת להגיד לי דבר-מה דוקטור?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הלא תוכל להגיד. אני שומעת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    במתינות
   </sp>
   <sp>
    גם אני עיפתּי לילי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
    כמעט, מתבוננת אליו במבט בהיר ושואל מרימה את ראשה
   </sp>
   <sp>
    אֱמֹר זאת עוד פעם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    גם אני עיפתּי.
   </sp>
   <sp>
    מרֻדף… מקֻלָּל!…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
    מתרוממת בקֹשי רב וסוקרת אותו ברצינות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    דוקטור!… הרימֵני!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מה אתּ רוצה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שָׂאֵנֳי מתוך הַמִטה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אתּ יגֵעה יותר מדַּי, לילי היקרה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הרימֵני! אני
    בכך.
   </sp>
   <sp>
    היא פורשת את ידיה.
    נוטלהּ בזרועותיו.
   </sp>
   <sp>
    שׂאֵני אל החלון!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כאן רוח מוֹשכת. אתּ לא תעמדי בה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני רוצה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    נושאהּ אל החלון.
   </sp>
   <sp>
    הָרֵם את הוילון!
   </sp>
   <sp>
    הוא מרים. שמי הכוכבים נראים בחוץ.
   </sp>
   <sp>
    אתּה הָרְאיַתָם לי.
   </sp>
   <sp>
    ראֵה, הנה שם כוכב-כסיל.
   </sp>
   <sp>
    הוי, ככה קר שם במרומים. אבל קרני-אורה להם.
   </sp>
   <sp>
    בהתלהבות
   </sp>
   <sp>
    אוד! לא די בזה שֶׁתְּכַנֵּס את השמש, עליך לכַנס גם את הכוכבים!
   </sp>
   <sp>
    הפסקה קטנה.
   </sp>
   <sp>
    אוד! אני אהיה קופאת בקברי, אם אתה לא…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    עתה עלינו לשוב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="לילי">
     לילי
    </speaker>
    מתוך לאוּת
   </sp>
   <sp>
    אבל… אל תורד… את הוילון… שנית.
   </sp>
   <sp>
    – הנני קופאת מקֹר.
   </sp>
   <sp>
    באמצע החדר עומד
    ומנשק לה על מצחהּ
   </sp>
   <sp>
    משהשכיב אותה במטה, היא פורשת את ידיה ואומרת בהתלהבות
   </sp>
   <sp>
    הוא נשק לי!
   </sp>
   <sp>
    נופלת בגסיסתה על הכר, כשהיא לוחשת
   </sp>
   <sp>
    הדוקטור… נשק…
   </sp>
   <sp>
    במשך שעה קלה יושב
    ומסתכל בה, – בחלון עם שמי הכוכבים, – ולפניו.
אז נופל
    .
   </sp>
   <sp>
    ##IV:
   </sp>
   <sp>
    חגיגה עממית. מקום משֻּפּע קצת בפרדס, מֻקף אֵלות. הרחק מאחורי הבימה רצועת-ים מבהיקה. השמש השוקעת דוֹמה לכדור גדול ויוקד. בפתח הבימה
שליחים עירוניים מתעסקים בתלִיַת עששיות מגֻוָּנות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קולות צעירים">
     קולות צעירים
    </speaker>
    נשמעים מימין
   </sp>
   <sp>
    צֶמֶר נִטְוֶה,
   </sp>
   <sp>
    נֶאְגֹד זֶה בָזֶה וגו'.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הרוקח ברג">
     הרוקח ברג
    </speaker>
    נכנס במתינות משמאל לירכתי הבימה. ידיו נתונות על גבו. הוא עומד באמצע השפּוע לפני הים. הוא מסיר מגבעתו. השיר גֹוֵעַ
   </sp>
   <sp>
    אתּ, השמש הכּבּירה!
   </sp>
   <sp>
    סלחי לי. תקופת-חיים שלמה, ואתּ היית, ואתּ שקעתּ, הַיָפָה במרגליות העולם,
   </sp>
   <sp>
    עֶרב עֶרב. ואני לא ראיתיך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דניאל">
     דניאל
    </speaker>
    הצולע, אל
   </sp>
   <sp>
    האמנם חזרה לו ילדותו, לברג הזקן?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
    פונה למול הרואים, מרים ראשו ושואף רוח
   </sp>
   <sp>
    – הרי אני דוֹמה בעיני, כאלו נרדמתּי ואישן שבעים שנה הִנֵּה ערב, ולי נדמה, כאלו היה זה לי הבֹּקר הראשון.
   </sp>
   <sp>
    … ריח ניחוח! נשמת האדמה!
   </sp>
   <sp>
    פוסע צעדים אחדים
   </sp>
   <sp>
    כן, אך זאת היא… אך זאת היא…
   </sp>
   <sp>
    הוא עובר שוב צעדים מספר לצד הרואים, שולח את ידו וקוטף עלה מעץ, עומד, רואה בו, מחזיקו לנֶגד עיניו.
   </sp>
   <sp>
    גם זו חתיכת-חיים. גם דרך זה העסיס נובע, העסיס הנוזל בעורקי כל-חי.
   </sp>
   <sp>
    קורא על-פה
   </sp>
   <sp>
    “החיים הם נגינה, אבל בני-האדם שכחו לשָׁמעהּ”.
   </sp>
   <sp>
    בעוד הוא פוסע הלאה
   </sp>
   <sp>
    שכחו לשָׁמעה, כן.
   </sp>
   <sp>
    הוא רואה עתה את שני האנשים כשהוא מתקרב אליהם
   </sp>
   <sp>
    ערב טוב, דניאל! ערב נחמד הוא!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דניאל">
     דניאל
    </speaker>
    בוחר לו לשון-למודים
   </sp>
   <sp>
    כפתור ופרח, אדוני הרוקח, כמאמר המשורר: אַרְגָמָן לְמַרְאֶה כַּכֶּתֶם הַטּוֹב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    עדַין אתה מתלוצץ, דניאל! כלום לא העלית על לבך מעולם שאתּה.. הנך ככה…
   </sp>
   <sp>
    בא-בימים… שהקץ מתקרב ובא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דניאל">
     דניאל
    </speaker>
    מוסיף לתַבּל את לשון-השוק שלו בפסוקי-מליצות
   </sp>
   <sp>
    וַדאי שאדם מהרהר בכך, אף בחזון יחזֶנה לפעמים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    רעיון נורא! האם לא כן?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דניאל">
     דניאל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אכן, באמֹר אדוני, כי נורא הוא כל-כך, “לא ירד בני עמכם”, אדוני הרוקח.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כלום
    הדבר נורא, לפי-דעתך?
   </sp>
   <sp>
    דניאל
   </sp>
   <sp>
    לפי עניות-דעתי, אדוני הרוקח, יש שיתאַוֶּה אף הקבּצן תאוה לבֹש בגדי-שבּת.
   </sp>
   <sp>
    ואם לא נתּנו לו קֹדם, הלא יקבלם במיתתו, בכל-אֹפן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="נילס">
     נילס
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    רחמנא ליצלן! הס מלהזכיר דברים כאלה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דניאל">
     דניאל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אך לך דומיה תהלה, נילס! רבות הייתי חוקר ודורש במהלך החיים, ידידי.
   </sp>
   <sp>
    ואתה, נילס, הן לא תכחד את האמת תחת לשונך, שעַם-הארץ אף לו יש הרגשת
היֹפי, אם יש לאמר כן, רבּותי.
   </sp>
   <sp>
    האם לא פעמים רבות עמדתּ כמוני לפני אחד החלונות הנאים שבעיר ואמרתּ עם לבבך: בגדים אלה הייתי מתאַוה גם-אני ללבֹש, לפי-מדתי, גם-אני.
מגבּעת-פלוּסין זו נחמד אף נעים היה לחבֹש לראשי.
   </sp>
   <sp>
    ולמה לא תהיה לך הזכות ללבֹש בגדים כאלה? הלא יש נשמה בת-אלמָות גם-לך,נילס. או שמא תאמר, נשמה אין לך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="נילס">
     נילס
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אמנם כן חושב אני, שבאמת…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דניאל">
     דניאל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, ועתה ראֵה זאת מאתך אבקש: כי תטה אֹזן קשבת להגיונותי, נילס. כי הנה אשמיעך אחת מהשקפותי, שהיא עמֻקה ביותר לשׂוחה שכּמותך. לאדון הרוקח אין לי
   </sp>
   <sp>
    מה להגיד.
   </sp>
   <sp>
    אלו ראית אפשרות להַקנות לך אותה מגבעת-הפלוסין, נילס ההיית מסכּים?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="נילס">
     נילס
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני, –אמנם לא ידעתי, – אכן חושב אני, כי…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דניאל">
     דניאל
    </speaker>
    מפסיקהו
   </sp>
   <sp>
    לֶך-לך, אינך אלא שוטה. ודאי, שלא היית מסכים.
   </sp>
   <sp>
    בגאוה על כח-הגיונוֹ
   </sp>
   <sp>
    כי הקבּצן, אין אצטלה זו הולמתו.
   </sp>
   <sp>
    הֲצָדַקְתִּי, אדוני הרוקח?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אכן קֻשיה חמוּרה היא, דניאל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דניאל">
     דניאל
    </speaker>
    מבינהּ בתחלה, בגאון
   </sp>
   <sp>
    אדם זה, כשהוא רואה בעיניו, ובינתו המעטה, זו מתנת-אלהים, לא עזבתהו, הלא יוכל להקנות לו השקפות ידועות, כאמור.
   </sp>
   <sp>
    ועל-כן אף התחזקתי באמונתי, נילס, וצָחֹק בל תצחק לה. ואל-נא תחשֹׁד, שיש בדעתי להתפאר, כיון שאמרתּי מה שאמרתּי.
   </sp>
   <sp>
    כמגַלה סוֹד
   </sp>
   <sp>
    שְׁאַל ואגדך מה שראיתי בעיני: כי גלגל החוזר הוא בעולם, הן בחַי והן בדוֹמם. כלום אין הים הגדול עולה ויורד בשצף-קצף, כלום אין השמש והירח
עולים ויורדים? וכלום לא בעינינו נראה דבַר יום ביומו, איך שהגלגל חוזר, ומוריד עליונים ומעלֶה תחתונים, אם יש לאמר כך, היום בַּקְּלוּבּ, מחר
ברפת. היום יין-שַׁמְפָּניה, ומחר יין-צמוקים.
   </sp>
   <sp>
    הבנת לרעי, נילס? מֵבין אדוני הרוקח?
   </sp>
   <sp>
    יום אחד יגיע תורָם של תחתונים כמוך וכּמוני, נילס, להֵעשות עליונים.
   </sp>
   <sp>
    – –אבל לעת-עתה הנה עלינו להחיש את מעשה העשָׁשית, נילס ידידי. הצללים מגיחים מחוריהם.
   </sp>
   <sp>
    אבל בֹּא וראה, כי מרֹב דברים שכחתי לברך את האדון הרוקח ביום-שמחתו זה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לברכני? על-מה ולמה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דניאל">
     דניאל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אכן זאת ייטיב הרוקח לדעת ממני.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא, באמת, לא ידעתי, דניאל. בזמן האחרון הִרבּיתי כל-כך להתיַחד בין כתלי ביתי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דניאל">
     דניאל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כלום לא ידע הרוקח, שיוחג חג לכבוד בנו, עצמו ובשרו – חגיגה עממית, שהקיפה
את כל העיר מעבָרים, בקולות נגינה ובברקים מתפוצצים, בתרועת חצוצרות ורעש התֻּפים?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לכבוד בני, אמרתּ?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דניאל">
     דניאל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אמנם כן, לכבוד הדוקטור.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לכבוד אוֹד?… כלום יש איזו סבּה מיֻחדה לכך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דניאל">
     דניאל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    וַדאי, שיש סבּה לכּך.
   </sp>
   <sp>
    מדַקלם הפרס הראשון של התערוכה העולמית בעד בית-החרֹשֶת!
   </sp>
   <sp>
    בעיני ראיתי את דינר-הזהב, אדוני הרוקח! אף אין זו מָעָה של נחֹשת לכל-הרוחות!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
    המשתקע בהרהוריו בחפיז
   </sp>
   <sp>
    שלום!
   </sp>
   <sp>
    יוצא באותו הפתח, שנכנס בו קֹדם.
   </sp>
   <sp>
    בשעת השיחה הבּאה נשמע שוב השיר מימין.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דניאל">
     דניאל
    </speaker>
    כשהוא עובד, בלא מליצות
   </sp>
   <sp>
    נבון הוא רוקח זה. יש אומרים, שהוא יודע יותר מדַּי. ואם נכונים דברי לַרס,
כּי אז… יש להאמין רבּות ושונות… ועד-כמה שאני מכּיר את לַרס,אין דרכּו לשַׁקר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="נילס">
     נילס
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מה אפוא היה הדבר, שספר לַרס?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דניאל">
     דניאל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הדבר היה באחד הלילות, כשהמתין לַמַּסע האנגלי. בשעה השלישית עבר לפני בית-המרקחת. אז ראה אור בירכתי הבית. הוא טפּס ועלה בגדר והביט פנימה. ומה ראו עיניו, סובר אתה? את הרוקח העומד בכֻתָּנתו ומכנסיו התחתונים ורוקח ומבַשל. כמי שמתכונן לסעֻדת-חתֻנה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="נילס">
     נילס
    </speaker>
    מתעניֵן
   </sp>
   <sp>
    רחמנא ליצלן, האמת נכון הדבר, דניאל?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דניאל">
     דניאל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כלום היתי מכַזב לך מימי?
   </sp>
   <sp>
    אשה זקנה ולה זנב עָבֶה עָמדה ועָזרה על-ידו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="נילס">
     נילס
    </speaker>
    ברֹב ענין
   </sp>
   <sp>
    מכשפה זקנה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דניאל">
     דניאל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ודאי כן-הוא.
   </sp>
   <sp>
    – אוּלם יאמרו הבריות מה-שיאמרו, הנה אנכי מצדי מצאתי, שהרוקח הוא אדם חושב
והוגה-דעות ואפשר לשוחח עמו גם בענינים עמֻקים יותר. אמנם, אין זה ממנהגו
להרבות
    , אבל דעת לנבון נקל, שתפיסה והבנה בענין יש ויש לו.
   </sp>
   <sp>
    בעוד הוא מדבּר,מתחילים לבוא מימין צעירים וצעירות, המשַׂחקים במשחק “צמר
נִטוה”. הנשים רֻבּן לבושות לבָנים, רַבּות עונדות יֶרֶק וזרי-פרחים
לשׂעָרן, אחרות צַמותיהן יורדות על גביהן. הם משַׂחקים ושָׁרים:
   </sp>
   <sp>
    צֶמֶר נִטְוֶה
   </sp>
   <sp>
    נֶאְגֹר זֶה בָזֶה,
   </sp>
   <sp>
    אַף הַבָּכְיֶר יָרוּץ כֵּן.
   </sp>
   <sp>
    כֵּן צֶמֶר נִטְוֶה,
   </sp>
   <sp>
    כֵּן נֶאֶגֹר זֶה בָזֶה,
   </sp>
   <sp>
    צֶמֶר נִטְוֶה,
   </sp>
   <sp>
    נֶאְגֹד זֶה בָזֶה,
   </sp>
   <sp>
    אַף הַבַּכְיָר יָרוּץ כֵּן.
   </sp>
   <sp>
    בֵּינתים
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="המנהל הַנסן">
     המנהל הַנסן
    </speaker>
    בא במהירות מימין ויוצא לצד שמאל הוא לבוש בגדי-חג עם קשׁוּר של ועדת-החג
   </sp>
   <sp>
    עתה הדליקו את העששיות, דניאל. הרי כבר הָדלקו בכל-המקומות
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דניאל">
     דניאל
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן יהיה, אדוני המנהל!
   </sp>
   <sp>
    הם מדליקים את העששיות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="דניאל">
     דניאל
    </speaker>
    אחרי גמר המלאכה
   </sp>
   <sp>
    הלא עתה נוכל ללכת, נילס. כי מעתה הלא נגמרה השתתפותנו אנחנו בחגיגה.
   </sp>
   <sp>
    הם יוצאים לשמאל הבימה.
   </sp>
   <sp>
    אוד ובורגהילד באים שלובי-זרוע.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ערב נפלא!
   </sp>
   <sp>
    – עוד השמים מאדימים שם באֹפק. נלכה-נא אל שפוע ההר.
   </sp>
   <sp>
    המשַׂחקים גומרים את משחקם, מנגשים ראשיהם זה בזה, מתלחשים ויוצאים קבוצות
קבוצות לשמאל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד ובורגהילד">
     אוד ובורגהילד
    </speaker>
    יצאו אל השפּוּע, והרי הם עומדים וצופים על-פני הים.
   </sp>
   <sp>
    השיחה הבאה בין אוד ובורגהילד נִשֵׂאת בנחת ובמתינות ברוח.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    נדמה לי, כאלו הרוח עצמו בא מן החלל וריח-הניחוח מן האילנות, והם נוטלים
ונושאים את חזי ומרימים אותו למעלה, למעלה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ההנך שמח עתה, אוד?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, שמח אנכי.
   </sp>
   <sp>
    הוּא מחזיר פניו למולה
   </sp>
   <sp>
    מה-רב יפיך!… אף שמלה נחמדה ואדֻמה לבשתּ הערב… ההולמת אותך כל-כך…
חזךְ עולה ומתנשא באויר… הוי, בורגהילד פעמים רבות נדמה לי, כאלו הנך יותר מבּת-חוה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    לנפשה, ברֹך
   </sp>
   <sp>
    ידעתי, כי שעה זו בוא תבוא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מה אמרתּ, בורגהילד?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    ברֹך
   </sp>
   <sp>
    ידעתי, שלי יהיה הנצחון. ידעתי, שתשוּב אלי בחזרה. ביחוד הייתי בטוחה בזה בלילות.
   </sp>
   <sp>
    לנפשה, בחמימוּת מוזרה
   </sp>
   <sp>
    הלא זה היה רצוני!
   </sp>
   <sp>
    בהתרגשות פתאֹמית
   </sp>
   <sp>
    ועתה, אוד, חיֹה נחיה!
   </sp>
   <sp>
    הקשב-נא לצלילי צחוקם! ראה-נא בכל אותן העששיות המגֻוַנות! ואוּרים הָדלקו
בכל העיר! מכּל חלון וחלון שופע אור וריח-פרחים! הכּל מתרוננים, ואתה, אתה,
אוד, היוצר את כל-אלה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הסוברת אתּ כך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אתה, אוד, אתה האיש!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מעולם לא ידעתי, שהאדמה נחמדה כה!
   </sp>
   <sp>
    נדמה לי, כאלו האדמה כֻלה עולה כהִמנון בין שנינו, בורגהילד.
   </sp>
   <sp>
    כל היֹפי הזה שבחוץ הרי הוא
    . אדמומית זו שם אינה רחוקה ממני,
    היא.
   </sp>
   <sp>
    ואותו החג הגדול שבּלבּותינו, אותו נשוב ונריק. על בני-האדם על-פני האדמה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בכל בית שבָּעיר נִפַּח נשמה חגיגית, חגיגה יום-יומית!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כשאני מאזין לקול דבריך, נדמה לי, כאלו מסתכל אני בבאר עמֻקה, כה עמֻקה, עד
שהיא יורדת ונוקבת את לב האדמה, כה שחורה ומלאת-מסתורין.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    לנפשה
   </sp>
   <sp>
    מה-כּבּירים החיים ורבי-פלאות.
   </sp>
   <sp>
    לאוד
   </sp>
   <sp>
    צֵא וַחשֹׁב, עתה יהיו כל ימי-חיינו כָּערב האחד הזה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    המאמינה אתּ, שכּן יהיה, בּורגהילד?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    היֹה יהיה כן!
   </sp>
   <sp>
    באותה התמימוּת המוזרה
   </sp>
   <sp>
    אני רוצה, שיהיה כן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    לנפשו
   </sp>
   <sp>
    היכן הייתי?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    לנפשה במקצת
   </sp>
   <sp>
    שוב נהיה יוצאים לטיולינו כקדם. ערב ערב… ואתה תביע כל אותם הניבים המתוקים… ואתה תנאם לפני בני-האדם, ואנכי אהיה יושבת ומקשיבה
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    לנפשו
   </sp>
   <sp>
    כן, אלה היו רק תעתועי הדמיון. הונאה עצמית, מכֻשף הייתי ונשבּיתי לבין ההרים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    ברֹך, כמו קדם.
   </sp>
   <sp>
    גם הדבר הגדול.
   </sp>
   <sp>
    שומע אתה מה שאני אומרת, אוד?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, שומע אנכי. שכחתי, שאתּ היא זאת. כאלו דבר-מה חם באויר נשק לי על לחיי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מבין אתה, לְמָה אני מתכַּוֶּנת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    חזרי על הדברים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בּורגהילד">
     בּורגהילד
    </speaker>
    ברֹך לא-יתֹאַר
   </sp>
   <sp>
    וכן יבוא גם
    הדבר. הדבר הגדול.
   </sp>
   <sp>
    אחרי
    אינו אמר כלום
   </sp>
   <sp>
    מבין אתה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אל-מה הנך מתכַוֶּנת?
   </sp>
   <sp>
    בורגהילד מלטפת את חָזֵהָ בידה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בֶּרג">
     בֶּרג
    </speaker>
    נכנס מימין, עומד שעה קלה מנגד, אז יקרב אליהם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ערב נחמד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האם לא כן?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ואני זה עתה שמעתי בדבר החג… לכבודך יוּחג. אני לא ידעתי זאת. הייתי מתרחק מכּל-זה בזמן האחרון.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ואנו לא חפצנו להגיד זאת. חפצנו להפתיע את אדוני.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אף זכית בפרס של התערוכה העולמית, כי הלא יש להודות,
    הזוכה בו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, כלום אין מר ברג שמח עתה? כלום איננו מתגאה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אנכי הזקנתי יותר מדַּי, בורגהילד.
   </sp>
   <sp>
    – אחת אמרּתּי להגיד לך, אוֹד. עת ארֻכּה הייתי מהרהר בה. אולם היה עלי לשקול כה הרבה בראשונה…. זוכר אתה, פעם אחת השתמשתי במבטאים עַזים…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    וַדאי, שלך היתה הצדקה, אבּא.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אנכי לא צדקתּי, אוד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    חוזר על הדברים
   </sp>
   <sp>
    … לא צדקתּ….?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
    נבוך קצת
   </sp>
   <sp>
    אנכי… אני…הנה באתי… לידי תוצאות… אחרות.
   </sp>
   <sp>
    פתאם, במהירות ובהחלט
   </sp>
   <sp>
    לך היתה הצדקה, אוד. אין סדר באַטוֹמֵי החיים.
   </sp>
   <sp>
    בכַלותו את דבריו הוא מהר לצאת לשמאל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אטומי החיים? מה היתה כַונתו?
   </sp>
   <sp>
    הוא שָׂם ידו על מצחו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מה לך, אוד? במה הנך מהרהר?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אין סדר… באטומי החיים…
    אומר
    …
   </sp>
   <sp>
    במֶרֶץ
   </sp>
   <sp>
    אני מֻכרח לדבר אתו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בֹּא אוד! זכֹר עוד לא יצאנו במחולות יחד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מחולות? תכף ומיד?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    משׁלבת את זרועה בזרועו
   </sp>
   <sp>
    האין זרועי גמישה למַדַּי, אוד?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הרי זו גמישה כל-כך, גמישה כל-כך.
   </sp>
   <sp>
    – –דעי, עזביני לנפשי רגע אחד, בורגהילד, רק רגע אחד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    למה הנך רוצה להתיַחד?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מֻכרח אני… מֻכרח אני להתכּוֹנן לקראת החג…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בֹּא, אוד, ונלכה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    בעֹז פתאֹמי ותַאותני, רוקע ברגלו
   </sp>
   <sp>
    אני
    להיות לבדי.
   </sp>
   <sp>
    בורגהילד הולכת-לה בנחת.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    מאחריה
   </sp>
   <sp>
    אהה! סלחי-נא לי!… אנכי…אני…
   </sp>
   <sp>
    בורגהילד מחזירה פניה. חרש ובכאב
   </sp>
   <sp>
    סלחתי לך.
   </sp>
   <sp>
    היא יוצאת במתינות לשמאל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    לבדו. הוא יושב על השפוע, כשגבו נתון למול הרואים.
   </sp>
   <sp>
    מימין נשמע במשך שעה קלה השיר: צֶמֶר נִטְוֶה.
   </sp>
   <sp>
    מאותו הצד באים במרוצה שני נערים קטנים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="האחד">
     האחד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    רַקַּיטוֹת זֶה שְׁמָן!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="השני">
     השני
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ואני">
     ואני
    </speaker>
    אומר, ששמָן הוא רַקֵּיטות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="האחד">
     האחד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, אבל אבּא אומר רַקִּיטוֹת,
    היודע.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="השני">
     השני
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, אבל אבּא שלי אומר רַקֵּיטות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="האחד">
     האחד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן, אבל אבּא
    יודע זאת אל-נכון. אבּא
    הוא קַפִּיטַן אבּא
שלך תופר לאבּא שלי את מכנסיו.
   </sp>
   <sp>
    הנער
    רץ אחריו להכותו, שניהם יוצאים במרוצתם לשמאל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    פונה אגב-ישיבה למול הרואים. אחר-כך בקול עמום וקודר
   </sp>
   <sp>
    נדמה לי, כאלו העולם כֻּלו הוא
    !
   </sp>
   <sp>
    הוא נחפז לקום תכף אחרי הוציאוֹ את המלה האחרונה מפיו,
   </sp>
   <sp>
    מניע את ראשו בכל-כֹח.
   </sp>
   <sp>
    הלאה מזה!
   </sp>
   <sp>
    הוא יוצא לשמאל.
   </sp>
   <sp>
    מימין באים ארבעה גברים בבגדי-חג, שכורי יין-שמפַּניה, ומַרבּים בתנועות-ידיהם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="המנהל הַנסן">
     המנהל הַנסן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לא יעלה בידו להוכיח כלום, סטֵין, – ששון החיים הוא
    הממון. – ואין ממון אלא עבודה.
   </sp>
   <sp>
    מה דעתו הוא, וִילה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="וילה">
     וילה
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אדוני המנהל צודק בהחלט.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הנסן">
     הנסן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אם מֻתּר לי לשאֹל, כלום יש בעולם דבר נפלא מזה של מחזור הַמָּמון והצדק האלהי אם יש לאמר כן, שמשפיעים עלינו חֻקיו המיֻחדים של מחזור זה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סטין">
     סטין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    היַרשה מר גם לי שאלה קטנה בטרם ימשיך דבריו? מר אומר, שאין ששון אלא ממון
ואין ממון אלא עבודה, ומה יעשו אלה, שאינם יכולים למצֹא להם עבודה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הנסן">
     הנסן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הכֹּל יכולים למצֹא עבודה. מעתה יוכלו הכּל למצֹא עבודה. כל אלה הרוצים בכך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="וילה">
     וילה
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    נָכוֹן כִּנְכוֹן היום.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הנסן">
     הנסן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    יַשקף-נא מר סטֵין על סביבותיו, יַשקף על העיר. כלום לא נִדמה לו, שכבר
במשך העת הקצרה הזאת השתנתה מן הקצה אל הקצה? כלום לא נדמה לו, שֶׁכֹּחַ
מניע זה הֶחדש, תנועה רעננה זו, הרגשה כללית זו של זרם השוטף בתוכנו, כלום
לא נדמה לו, שהוסיפו הללו מַדרגות מספָּר של חֹם לדמֵי כל החַי, שלא להוציא
אף את הסוסים והכלבים?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="סטין">
     סטין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אין אני בא להכחיש את העובדה, שבּא זרם-חיים ידוּע לעולם, כּכה בדרך-כלל,
תנועה ידועה באה במחזור הכספים ובחיי החברה. אולם כשיאמר מר לתת לדברים אלה
ערך מכריע אף ביחס לאֹשר חייו של היחיד, אז מתעורר בי הספק, הספק
    . היוכל מר, למשל, לטעון באמת ובתמים, שגם את המדרגה
    של היחיד אפשר לקַשר עם הכֹּחות הכלליים הללו?
   </sp>
   <sp>
    אחרי הפסקות רצופות בדרך לכתם הם מתקרבים אל הפתח בירכתי שמאל ומתעלמים מן העין.
   </sp>
   <sp>
    ד"ר
    והגבירה
    באים, שלובי-זרוע, מימין.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוטו">
     אוטו
    </speaker>
    בטרם נכנס במלֹא גופו, בקול רם מאד
   </sp>
   <sp>
    אני אומר, שהגבירה
    את לבה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הגבירה סטין">
     הגבירה סטין
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אולם הרי אין איש פה
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוטו">
     אוטו
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אף לא נשמת-חיים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הגבירה סטין">
     הגבירה סטין
    </speaker>
    סוקרת את סביבותיה, אחר לוחשת
   </sp>
   <sp>
    נַשקני!
   </sp>
   <sp>
    הם מנשקים זה לה.
   </sp>
   <sp>
    מי מלל בשעת החגיגה האחרונה שחַגֹנו יחדו… בצחוק מרֻסס בשעה שהָראיתָ לי את שקוי-החיים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוטו">
     אוטו
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    נסתחפה שָׂדֵךְ סופיה.
   </sp>
   <sp>
    כשהם יוצאים לירכתי שמאל, בקול רם מאד
   </sp>
   <sp>
    נסתחפה שָׂדָהּ הגבירה סטֵין!
   </sp>
   <sp>
    השיר נשמע שעה קלה,
    באים משמאל.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    נשב-נא.
   </sp>
   <sp>
    הם יושבים על ספסל העומד על השפוע ונוטה קצת לצד ימין.
   </sp>
   <sp>
    … בני-אדם אינם מבינים את עצמם… אור פלאות זה, יקירה! הלהבות והנשף המתמזגים יחדו. צלילי-השיר האלה. כה בהירים הם, כה רבה השלוָה בהם… יש בהם משהו מן הנצח… הם שָׂשים לקראת החיים!
   </sp>
   <sp>
    …החיים! הששון!
   </sp>
   <sp>
    הוא מסתכל
   </sp>
   <sp>
    עיניך עמֻקות כה.
   </sp>
   <sp>
    לפעמים דחוקות כה יכול אני להסתכל בעיניך לכל-עָמקן, בורגהילד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    מושיטה לו את ידה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    לנפשה, בלחש כמעט
   </sp>
   <sp>
    אתה לא מְשַׁכְתָּהּ בחזרה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מה אמרת?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    לפעמים הנך מושך את ידך ממני.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    סלחי-נא לי! אינני יודע, מה הוא הרגש התוקפני לפעמים. אין אדם יודע
את-עצמו, בורגהילד.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני יודעת אחת, שתוכל ללָמדך להבין את-עצמך. אני יודעת אחת, שיכולה לתת לך גבוּרה אלהית.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    יודעת אתּ, בורגהילד?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שְׁמַע, הם קוראים הידד!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    שותק
   </sp>
   <sp>
    בורגהילד מסתכלת בו
   </sp>
   <sp>
    מה לך, אוד?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    ..אינני יודע… כל אותן קריאות הידד… הרי הן… הן… אינני יודע… הן מַטילות עלי…אימה…
   </sp>
   <sp>
    הקריאות מתגברות והולכות. ומשני העבָרים נכנסים גברים וגבירות, זקנים
וצעירים, בתלבשוֹת-חג.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="כֻּלם">
     כֻּלם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הידד! יחי אוֹד בֶּרג!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    מן הרעש
   </sp>
   <sp>
    האין זה נחמד ונעים, אוד!
   </sp>
   <sp>
    נוטלת את ידיו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן. כן. נחמד ונעים. ודאי קול-הקריאה החזק רק הוא, אשר…
   </sp>
   <sp>
    הם שׁותקים שעה קלה בעוד הקריאות נשנות.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אתה מוצא חן בעיניהם, אוד!
   </sp>
   <sp>
    הקריאות נמשכות. אז עולה אוד בשפוע ההר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    תודה!
   </sp>
   <sp>
    הפסקה
   </sp>
   <sp>
    אני מביט סביבותי, וכל אשר אפנה, למזרח ולמערב, לדרום ולצפון, הנני רואה יֹפי עם יקוד-גוָנים.
   </sp>
   <sp>
    העששיות הנטועות בידי אדם שולחות את שביבי-אורן לקראת קרני-היום האחרונות.
ובינות לעלים הנני רואה פני אנשים ומדַמה לראות בנות-צחוק על שפתותם, גברים
ונשים, שלבשו מחלצות לבנות ואורות לכבוד הקיץ, לכבוד הששון!
   </sp>
   <sp>
    יסערו גלי החיים בתוכנו, רֵעַי! הבה נשלח את מִפרשׂינו ברוח על-פני יַם הַשָׁעות, בעוד הרוח מנשבת אל מול המטרה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="כֻּלם">
     כֻּלם
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הידד! הידד!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אנכי הרהרתי הרבֹה וסבלתי הרבה בטרם הגיע הערב הזה.
   </sp>
   <sp>
    חשבתי לפנים, שהאדם יכול לצַוות על החיים, להַתוות את דרכם, לסַדרם כדבּעי.
   </sp>
   <sp>
    בקול חזק
   </sp>
   <sp>
    הבה נקבל אותם כמו שהם, אחי ורעי!
   </sp>
   <sp>
    הבה נתּן להם לצַחק בנו!
   </sp>
   <sp>
    הבה נתּן לַשֶמש לזרוח בעינינו ולרוח שיהמה בשעָרנו!
   </sp>
   <sp>
    במקהלה
   </sp>
   <sp>
    חזק! חזק!
   </sp>
   <sp>
    יחי אוד בֶּרג!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני אומר הללוּיה על המחול, על האשה, על האהבה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="כֻּלם">
     כֻּלם
    </speaker>
    מוחאים כף ושמחים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אנכי הייתי חולם על האין-הסוף. חפצתי להביאו אל תוך חיי האדמה.
   </sp>
   <sp>
    כלום אין האין-סוף
    ? כלום לא תארך כנצח משיכתן של שתי עינַים! כלום
לא דַי לשבת במשך חדשים רבים ולהתפלל לכף-רגל קטנה!
   </sp>
   <sp>
    קריאות-רצון מצד הגבירות.
   </sp>
   <sp>
    יֵש כוכבים מעל לראשינו. אמנם כן הדבר… אבל הנוכל לקרֹב אליהם לעולם?
הנגמור לעולם את פעלנו בכוכב זה היותר קרוב אלינו, זה שאנו מהלכים עליו?
   </sp>
   <sp>
    אמנם כן-הוא… יש כוכבים…
   </sp>
   <sp>
    הוא תופס את מצחו בידיו, עומד שעה ארֻכּה בשתיקה גמורה, פניו מלבינים, הוא מגמגם בחיל
   </sp>
   <sp>
    כן… ודאי שגמרתי מה שהיה ברצוני להגיד.
   </sp>
   <sp>
    הוא נחפז תכף לצאת בפתח הימין בינות להמון, המריע לכבודו בלי-בטחה. מבטים תמהים מלַוים אותו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    העומדת בירכתי הבימה לימין, בשׁפל קול
   </sp>
   <sp>
    הוא הלך… לבדו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="מקבוצת משוחחים">
     מקבוצת משוחחים
    </speaker>
    :
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוטו">
     אוטו
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    זה נגמר באֹפן מתמיה קצת…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="הנסן">
     הנסן
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אמנם כן-הוא. מוחות חריפים להם לבני בֶּרְג, לשניהם גם-יחד מוחות
    , אבל… יש שדעתּם נטרפת עליהם במקצת.
   </sp>
   <sp>
    בינתים פרץ לו
    דרך בירכתי הבימה.
   </sp>
   <sp>
    מה-זאת?… באמונתי, הן לא יבוא אף הזקן לנאֹם.
   </sp>
   <sp>
    המֻלה ולחש-תמהון.
   </sp>
   <sp>
    בֶּרג הזקן. בֶּרג הזקן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    היתי רוצה להגיד דברים אחדים בעוד כֻּלכם אַתם פה ובטרם יתחדש המחול. זה יהיה הנאום הראשון, גם האחרון, בימי-חיי.
   </sp>
   <sp>
    אל בני זה אני רוצה לדַבּר את דברי. אבל במעמד
    כי
    חטאתי לו.
   </sp>
   <sp>
    בני!…בני!
   </sp>
   <sp>
    האם איננו כאן? כלום אין אוֹד בזה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קולות מספר">
     קולות מספר
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הוא איננו כאן.
   </sp>
   <sp>
    מביאים אותו. בינתים קמה דממה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הנה הוא אתנו. אליך אני רוצה לדבּר את דברי, אוד. כי אלה העומדים פה מסביב,
הם לעולם לא יבינו אותך או אותי.
   </sp>
   <sp>
    המֻלה.
   </sp>
   <sp>
    במשך ארבעים שנה ישבתי בעיר הזאת. יותר מימי חיי-אדם. מעולם לא בא איש לדפוק על דלתי.
   </sp>
   <sp>
    למה הנכם נוהמים. כלום יש לי על מה להודות לכם? כלום היה איש מעולם, אשר דפק על דלתי מרצונו הטוב?
   </sp>
   <sp>
    המֻלה מתגברת.
   </sp>
   <sp>
    להשיג סמי-רפואה למחלותיכם, אשר לא יכול איש להכין מלבדי, לשֵם-כך באתם. להשיג מאתי שִׁקויים מאוֹששים באתם.
   </sp>
   <sp>
    המֻלה
   </sp>
   <sp>
    אני רוצה לדבּר. אני
    לדבּר. הפעם הראשונה והאחרונה בימי-חיי.
   </sp>
   <sp>
    אני אינני ירא את המונכם. שערותי הלבינו. יודע אני גִבּור עז מכם. עז מכם
עד לאין-שעוּר. הַמָּות. שומעים אתם? הַמָּות!
   </sp>
   <sp>
    – אתם שותקים. –
   </sp>
   <sp>
    כמה הייתי מתגעגע! על בני-האדם, על אהבתם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="עתה">
     עתה
    </speaker>
    זה נודע לי, שאינה שָֹׁוָה כלום. לא-כלום.
   </sp>
   <sp>
    המֻלה.
   </sp>
   <sp>
    אני רוצה לדבּר. אתם יכולים לגרשני לכשתרצו. אולם לראשונה יש ברצוני לנאֹם את נאוּמי. במשך ארבעים שנה הייתי מהלך במנוחה על-פני רחובותיכם. הייתימסיר את כובעי לכבוד כֻּלכם גם-יחד. ההעלבתי אחד מכם מעולם? מעולם לא עשיתיכזאת. אבל כלום בא איש אחד לבקרני, לדפוק על דלת מעוני? מעולם לא בא מי-שהוא.
   </sp>
   <sp>
    אתם לא הבינותם אותי.
   </sp>
   <sp>
    – אוד!
    אני רוצה לדבּר:
   </sp>
   <sp>
    אנשים חדשים יש ליצוֹר! חדשים מעִקָּרם מתּחילה! שיהיו בהם אִטּוֹמִים חדשים, אוד!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="קולות">
     קולות
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הרי זה מָלַא. הוא שתה לשכרה. הקץ לדברי-רוח! הס! הס!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
    בקול חזק וחגיגי
   </sp>
   <sp>
    הזהרו מבּוּז לאדם זקן!
   </sp>
   <sp>
    היש לכם במה להאשימני? בני עשה את עירכם למקום מפֻרסם. הוא זכה בפרס היותר
גדול של התערוכה העולמית. תנו לאביו לדַבּר!
   </sp>
   <sp>
    שתיקה
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
    ממשיך במנוחה כחולם
   </sp>
   <sp>
    אוד! גם לי היה לבורטוריון…
   </sp>
   <sp>
    עובדה זו לא היתה ידועה לאיש.
   </sp>
   <sp>
    שם היה לבבי מכה בחזקה.
   </sp>
   <sp>
    הייתי מתחמק מעם צֵלע הורתך. בלילה. עד דמדומי-הבֹקר הייתי עובד.
   </sp>
   <sp>
    בני! את נאומך שמעתי.
   </sp>
   <sp>
    בקול חזק מאד
   </sp>
   <sp>
    אתה שקרת!
   </sp>
   <sp>
    – יש חלום העובר מדור לדור. ומי שמרגיש את
    בקרבּי, הוא חש באות
קַין החָרות על מצחו ביַד כל בני-האדם.
   </sp>
   <sp>
    אולם כאשר יקרב
    , אז יראה, כי – –
   </sp>
   <sp>
    האמת היתה – בחלום.
   </sp>
   <sp>
    הפסקה, שבּה הוא מוציא מן הכיס הפנימי שבמעילו בקבוק ובו נוזל אָדֹם. הוא מרימו אל עָל, וזה מבהיק באור-יקרות בתוך האפלולית
   </sp>
   <sp>
    אוד! התלך עמי? מכֻּלם והלאה. הרחק, הרחק.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    צועד מספּר צעדים לפניו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    באה אחריו ומחזיקה בזרועו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד מראה על בורגהילד">
     אוד מראה על בורגהילד
    </speaker>
    .
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    התבוא אוד?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    מניחה את שתי זרועותיה על כתפי אוד ועוצרת בעדו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="ברג">
     ברג
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כּי אז ילך האיש הזקן לבדו.
   </sp>
   <sp>
    הוא הולך-לו בתוך דומית פלאים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוטו">
     אוטו
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    עתה אל הַוַלס, גבירותי!
   </sp>
   <sp>
    הם יוצאים קבוצות קבוצות משוחחות לשני הצדדים. הצעירים שבהם שוב התכוננו
למשחק. שרים ומשחקים:
   </sp>
   <sp>
    צֶמֶר נִטְוֶה,
   </sp>
   <sp>
    נֶאְגֹּד זֶה בָזֶה,
   </sp>
   <sp>
    אַף הַבָּכִיר יָרוּץ כֵּן.
   </sp>
   <sp>
    כֵּן צֶמֶר נִטְוֶה,
   </sp>
   <sp>
    כֵּן נֶאְגֹּד זֶה בָזֶה,
   </sp>
   <sp>
    צֶמֶר נִטְוֶה,
   </sp>
   <sp>
    נֶאְגֹּד זֶה בָזֶה,
   </sp>
   <sp>
    אַף הַבָּכְיָר יָרוּץ כֵּן.
   </sp>
   <sp>
    הם יוצאים אגב משחקם לימין. השירה נאלמה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    שעמדה וגַבָּהּ מול אילן בקצה השפוע לשמאלו, פניה מָחזרים חצים לימין, אל מול הרואים
   </sp>
   <sp>
    אוד!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    שעמד כחולם לימין הבימה, בחלקה הסמוך אל אולם-הרואים, מבלי להביט אליה
   </sp>
   <sp>
    מה את
    , בורגהילד?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    למה הנך עומד
    ?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    אינו משיב.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הבט אלי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    עושה כמצוָתה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    ברֹךְ
   </sp>
   <sp>
    אוד! בֹּא!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    בא לקראתה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגיהלד">
     בורגיהלד
    </speaker>
    ההולכת ויושבת על הספסל, פניה למול הרואים.
   </sp>
   <sp>
    כאן!
   </sp>
   <sp>
    כְּרַע על ברכיך לפני!
   </sp>
   <sp>
    הוא עושה כן.
   </sp>
   <sp>
    מי
    ?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    מלטף את ידה ומסתכל בשרטוטיה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מי
    , אוד?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בורגהילד… בורגהילד שלי.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האם אני אֵלָתך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    בעוד הוא מוסיף להסתכּל בידה
   </sp>
   <sp>
    אֵלָתִ אתּ.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    האם אני הדבר האחד עלי-אדמות?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    כן.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בּורגהילד">
     בּורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    הדבר האחד שבעולם כלו?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    אינו עונה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בּורגהילד">
     בּורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    למה לא תענה?
   </sp>
   <sp>
    הפסקה. היא מלטפת את שערותיו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    מתעורר
   </sp>
   <sp>
    אָנה זה הלך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בּורגהילד">
     בּורגהילד
    </speaker>
    בעֶדנה אין-סופית
   </sp>
   <sp>
    הנלך הבּיתה, אוד?
   </sp>
   <sp>
    היא מנשקת את שערו, מבלי שישים לב לכך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    סוקר אותה פתאם
   </sp>
   <sp>
    מה-זאת, בורגהילד?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    אני נשקתי את שערך ואתה לא שמתּ לב לכך.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    בלי-משים
   </sp>
   <sp>
    בורגהילד העלובה!… אולי הוא מהלך עתה וסובב בכל אותם הרחובות האפלים, לבדו… היא מניחה את זרועה על צוארוֹ. תניני לראות בך, בורגהילד… עיניך.
גרמֵי לחייך אלה… החלק שלמעלה. ממשש באצבעו מבפנים שם היא הַקַּרְקֶפֶת… דומה לכל קרקפת שבעולם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
    בקול רועד מרֹב אהבה
   </sp>
   <sp>
    ראֵה, אוד, העָלים מרַטטים.
   </sp>
   <sp>
    התבונן! דבר-מה מתגנב בעשב, לעֵבר הברֵכה.
   </sp>
   <sp>
    זה בא הלילה, אוד. ההנך רואה?
   </sp>
   <sp>
    לוחשת פתאם בתַאותנוּת
   </sp>
   <sp>
    נשקֵני!
   </sp>
   <sp>
    היא נושקת לו.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    משתמט מידיה ומזדקף. שָׂם ידיו לעיניו
   </sp>
   <sp>
    מה
    זאת?… עינֵיך! אני לא הכּרתִין!
   </sp>
   <sp>
    עומד לפניה
   </sp>
   <sp>
    מי
    ?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בורגהילד">
     בורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    בורגהילד
    .
   </sp>
   <sp>
    בו-ברגע באים המשַׂחקים מימין ויוצאים דרך שמאל, כשהם שרים
   </sp>
   <sp>
    כֵּן צֶמֶר נִטְוֶה,
   </sp>
   <sp>
    כֵּן נֶאְגֹּד זֶה בָזֶה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
    עומד בינתים כשמלחמה פנימית נואשה מתרחשת בו.
   </sp>
   <sp>
    כשוב הדממה
   </sp>
   <sp>
    הראִית?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="בּורגהילד">
     בּורגהילד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    מה?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="אוד">
     אוד
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    שם… עִם האילן… במקום שעמדתּ…
   </sp>
   <sp>
    הוא שולח את ראשו לפניו
   </sp>
   <sp>
    לַבנונית היא.קוֹרֶנֶת.
   </sp>
   <sp>
    הוא שולח את ראשו יותר ויותר לפניו, לוטש עינים פראיות, המלַוות איזה חזון,
מחזיר את ראשו מתוך בלהות-שגעון
   </sp>
   <sp>
    לילי!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="המסך">
     המסך
    </speaker>
   </sp>
   <sp>
    רֵיטוֹרְטָה (בחימיה), שפופרת לזקוּק וצריפה.
   </sp>
  </body>
 </text>
</TEI>