<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <author>
     יצחק ליבוש פרץ
    </author>
    <author lang="eng">
     Itzhak Peretz
    </author>
    <title type="main">
     על-יד החלון
    </title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher xml:id="dracor">
     DraCor
    </publisher>
    <idno type="URL">
     https://dracor.org
    </idno>
    <availability>
     <licence>
      <ab>
       CC0 1.0
      </ab>
      <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">
       Licence
      </ref>
     </licence>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <name>
      ENTER SOURCE NAME HERE
     </name>
     <idno type="URL">
      ENTER SOURCE URL HERE
     </idno>
     <availability status="free">
      <p>
       In the public domain.
      </p>
     </availability>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <standOff>
  <listEvent>
   <event type="print" when="None">
    <desc/>
   </event>
   <event type="premiere" when="None">
    <desc/>
   </event>
   <event type="written" when="nan">
    <desc/>
   </event>
  </listEvent>
 </standOff>
 <text>
  <body>
   <sp>
    <p>
     בקצה העיר, בית קטן מכוסה גג תבן, ערב.
    </p>
   </sp>
   <sp>
    <p>
     מרים משקיפה מבעד החלון. מנחם מתגנב אליה מבחוץ.
    </p>
   </sp>
   <sp>
    <p>
     מנחם ( בלחש ): לבדך את, מרים?
    </p>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mrim">
     מרים
    </speaker>
    בוַדאי; אבי בקבר ואמי במאסר.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mnkhm">
     מנחם
    </speaker>
    עוד הפעם?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mrim">
     מרים
    </speaker>
    תרנגולת גנבה… רעבנו…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mnkhm">
     מנחם
    </speaker>
    הלא חפצתי – –
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mrim">
     מרים
    </speaker>
    מידך לא נקח דבר! הלא אמרתי!
   </sp>
   <sp>
    <p>
     (דממה)
    </p>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mnkhm">
     מנחם
    </speaker>
    תני לי לבוא אליך הביתה.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mrim">
     מרים
    </speaker>
    מה חפצך?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mnkhm">
     מנחם
    </speaker>
    לנחמך… אני אשב לרגלך ואנחמך… אדבר אליך דברים טובים, אני ארגיעך…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mrim">
     מרים
    </speaker>
    שקטה אני… שוב הביתה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mnkhm">
     מנחם
    </speaker>
    אַת שקטה?…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mrim">
     מרים
    </speaker>
    שוב הביתה, מנחם…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mnkhm">
     מנחם
    </speaker>
    למה תגרשיני היום, מרים?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mrim">
     מרים
    </speaker>
    צר לי מאד, שלא גרשתיך גם תמול וגם שלשום, כי ידעתיך…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mnkhm">
     מנחם
    </speaker>
    מרים!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mrim">
     מרים
    </speaker>
    את אמך ראיתי היום, בחוץ פגשתיה…
   </sp>
   <sp>
    <p>
     מנחם ( בחרדה ): היא יודעת, היא אמרה לך דבר?
    </p>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mrim">
     מרים
    </speaker>
    איננה יודעת, ולא אמרה לי דבר! אבל אשה טובה היא אמך, מנחם! אשה טובה מאד! צר לה מאד, על כי הובאה אמי בית הכלא בגלל תרנגולת קלה! ביחוד צר לה, על כי נהיה הדבר עתה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mnkhm">
     מנחם
    </speaker>
    ומה הוא ?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mrim">
     מרים
    </speaker>
    עתה קודם חתונתך! היא אומרת, כי אין חרוצה כאמי היודעת לקנות עופות וביצים וירקות בזול, ומן המובחר… ובטוב לבה הציעה לפני למלאות את מקום אמי, וכאשר מאנתי, התפלאה, על כי לא אובה להשׂתכר …
   </sp>
   <sp>
    <p>
     מנחם ( מרכין ראשו ).
    </p>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mrim">
     מרים
    </speaker>
    ובכל זאת, כאשר אמרתי, אשה טובה היא אמך, וגם ביקשה אותי לבוא אל סעודת העניים קודם החתונה… אם תבושי, אמרה, אושיבך בחדר מיוחד ולא יתקלסו בך.
   </sp>
   <sp>
    <p>
     מנחם ( מתחנן ): תני לי לבוא מרים! תני לי לבקש ממך סליחה ומחילה בעד אמי… תני לנשק עפר רגלך… להגיד לך, כי…
    </p>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mrim">
     מרים
    </speaker>
    אל תגיד מאומה… אפשר, שלא בי האשמה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mnkhm">
     מנחם
    </speaker>
    לא! לא בך האשמה… אמך…
   </sp>
   <sp>
    <p>
     מרים ( במפגיע ): אל תתגולל על אמי!… היא עשׂתה מה שהיה בכוחה לעשׂות… אך הרעב נצחה…. וכאשר הושיבוה בכלא, מצאה בתה העזובה מנחמים…
    </p>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mnkhm">
     מנחם
    </speaker>
    אל תזכירי ראשונות, מרים…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mrim">
     מרים
    </speaker>
    אם לא תלך, אז תזכירם אתה! וגם אני עוד שוב אשוב אליהן!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mnkhm">
     מנחם
    </speaker>
    היה לא תהיה, מרים.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mrim">
     מרים
    </speaker>
    זה הוא גורלי ורצוני, מנחם.
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mnkhm">
     מנחם
    </speaker>
    היה לא תהיה! דבּרי דבר, הוציאי מפיך אך מילה אחת, אך הגה קל, וינתקו אסורי, ואני שלך!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mrim">
     מרים
    </speaker>
    את המילה הזאת לא אוציא מפי לעולם! איש לא מנוסה אתה, מנחם, ואהבתך תעוור עיניך! אבל אני… אני יודעת הרבה, אני חושבת הרבה… אני יודעת מה טיבה של אותה המילה, אני יודעת מה צפון בהגה זה…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mnkhm">
     מנחם
    </speaker>
    אושר צפון בו… המלה תפתח לי שערי שמים, שערי גן עדן…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mrim">
     מרים
    </speaker>
    לשבוע או לחודש… אך אין דבר! גם יום אחד של אושר שווה הרבה, הרבה מאד… אך המלה הזאת סם מות הוא לאחרים…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mnkhm">
     מנחם
    </speaker>
    למי, מרים?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mrim">
     מרים
    </speaker>
    לאוהביך, לאהוביך! אם אוציא את המלה מפי, ידכא ישוח אביך הגא ולא יוסיף עוד להרים ראש ולהביט בפני איש, פן יקראו לו מחותנה של הגונבת… ואביך לא עשׂה לי מעולם רעה מעולם… כשהייתי קטנה וחוזרת על פתח ביתכם, היה מושיט לי לחם… אינני יודעת, אם בכתה אמך מעולם… אך אם אגיד את המילה, אז בוַדאי בכה תבכה, תבכה הרבה, כל ימי חייה, וימי חייה לא ימשכו… ואמך האם אינה אוהבת אותך יותר ממני? היא תמות אם תלך אחרי ותעזבנה, ואני חיה אחיה גם אם תעזבני ותלך אחרי כלתך, אחרי העלמה חיורת-הפנים ובעלת העינים הגדולות. וגם העלמה לא עשׂתה לי רעה מעודה… היודע אתה, מנחם, מה היא עושה בלילות?
   </sp>
   <sp>
    <p>
     מנחם ( באי רצון ): מאין לי לדעת.
    </p>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mrim">
     מרים
    </speaker>
    אבל אני יודעת… גם אני הייתי עלמה חפה וזכה, ויודעת אני… היא אוהבת אותך, ואיננה ישנה בלילות מגעגועים ועריגת הנפש… ולנפש עלמה חפה מפשע תכונה מיוחדת, תכונה נפלאה… כשׂממית היא מתפשׂת… מוציאה היא מקרבה חוטים, חוטים דקים מן הדקים… חוטים יפים, חוטים מזהירים כאור הלבנה וכאור החמה, חוטים רבי הצבעים… והעלמה אורגת מן החוטים הללו – ערפלי טוהר, ערפלי זיו… ואת הערפל היא מלבישה את אהובה, את בחירה, שרצתה נפשה בו… ובתוך הערפל הזה יגדל בחירה והיה לענק, למלאך אלוהים… יתגדל ויתקדש… בתוך הערפל עיניו מאירות ככוכבי בוקר, מתוך הערפל ישָמע קולו כמנגינה, כשׂיח שׂרפי קודש… אם תקרע את הערפל, יקָרע לב העלמה; ואם ימעל בה בחירה מעל מוֹת תמות העלמה, בנפשה הוא!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mnkhm">
     מנחם
    </speaker>
    אֵל אלוהים!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mrim">
     מרים
    </speaker>
    כן תעשׂה! קרא לאלהים… אני קראתי ולא שמע אלי, ונפלתי! מזלי גרם, כוח לא היה בי…
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mnkhm">
     מנחם
    </speaker>
    אני לא אסור ממך, לא אעזבך, ויהי מה!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mrim">
     מרים
    </speaker>
    האם אתה אוהב אותי, מנחם?
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mnkhm">
     מנחם
    </speaker>
    אהבה עזה כמות!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mrim">
     מרים
    </speaker>
    מי יודע! אבל אם אוהב אתה אותי, אל תשׂיא עלי עוד עוונות! די לנשמתי במה שדבק בה מכבר, ולא תכּתם בדם אוהביך ואהוביך!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mnkhm">
     מנחם
    </speaker>
    הבל!
   </sp>
   <sp>
    <p>
     מרים ( ברוגז וכעס ): ומה אתן לך, שוטה, ולא לקחת עוד ולא לקחו אחרים לפניך?
    </p>
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mnkhm">
     מנחם
    </speaker>
    אינני חפץ לדעת זאת!
   </sp>
   <sp>
    <speaker id="mrim">
     מרים
    </speaker>
    רב! אני מצווה: לך! לך אל אשרך, אל מנוחתך, ולא תוסיף לראות פני…
   </sp>
   <sp>
    <p>
     מנחם ( חרד ): אני… אני אלך… אני ירא אותך… נוראה אַת, נוראים פניך… ( נסוג אחור ונעלם ).
    </p>
   </sp>
   <sp>
    <p>
     מרים ( אל עצמה ): עתה עלי לברוח… מפניו ומפני – עצמי!
    </p>
   </sp>
  </body>
 </text>
</TEI>